{"id":1012,"date":"2022-01-09T16:38:22","date_gmt":"2022-01-09T15:38:22","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1012"},"modified":"2022-05-15T17:19:34","modified_gmt":"2022-05-15T15:19:34","slug":"arredores","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/arredores\/","title":{"rendered":"Rutas e itinearios en A Pastoriza y su entorno"},"content":{"rendered":"<h2 class=\"has-text-align-center\">ITINERARIO A TRAV\u00c9S DA PASTORIZA<\/h2>\n\n\n\n<p>En direcci\u00f3n Sur-Norte, entrando por la carretera de Meira procedente de Lugo y saliendo hacia Mondo\u00f1edo, sugerimos las siguientes paradas y rutas a trav\u00e9s del ayuntamiento de A Pastoriza:<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"384\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-1024x384.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3732 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-1024x384.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-300x113.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-768x288.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-1536x576.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-2048x768.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Fonmina-apaisado-scaled-e1652610819756-2000x750.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ul><li>1. <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/ruta-augas-de-fonmina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La Ruta de las Aguas de Fonmi\u00f1\u00e1<\/a><\/strong>: propo\u00f1emos comezar este itinerario na lagoa que nutre ao r\u00edo Mi\u00f1o, preto do seu nacemento no Pedregal de Irimia. Aqu\u00ed comeza a Ruta das Augas de Fonmi\u00f1\u00e1, a cal pasa a car\u00f3n do Castro de Saa e chega \u00e1 praia fluvial de Baltar.<\/li><\/ul>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"391\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Vista-de-pajaro-Castro-e1652610654455-1024x391.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3725 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Vista-de-pajaro-Castro-e1652610654455-1024x391.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Vista-de-pajaro-Castro-e1652610654455-300x115.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Vista-de-pajaro-Castro-e1652610654455-768x294.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Vista-de-pajaro-Castro-e1652610654455-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Vista-de-pajaro-Castro-e1652610654455.jpg 1070w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ul><li>2. <a style=\"font-weight: bold;\" href=\"https:\/\/castrodesaa.es\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">El Castro de Saa<\/a>: Este monumental asentamento de \u00e9poca galaico-romana at\u00f3pase na parroquia de Baltar, nunha zona chea de vacas e cego\u00f1as pola que serpentea o rec\u00e9n nacido r\u00edo Mi\u00f1o. Actualmente ten d\u00faas vivendas escavadas e alg\u00fans dos obxectos atopados nel est\u00e1n expostos no CIN.<\/li><\/ul>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"416\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-1024x416.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3730 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-1024x416.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-300x122.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-768x312.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-1536x624.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-2048x833.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/panoramica-plaza.2-2000x813.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ul><li>3. <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/arredores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Breto\u00f1a<\/a><\/strong>: en direcci\u00f3n Norte a trav\u00e9s dunha buc\u00f3lica paisaxe agraria, tras pasar pola vila da Pastoriza, chegaremos a Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a: levantada sobre un antigo castro ou vicus romano, aqu\u00ed est\u00e1 o CIN Breto\u00f1a, a igrexa, e un curioso n\u00facleo urbano con todo o imprescindible. A car\u00f3n discurre un fermoso paseo fluvial.<\/li><\/ul>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/20201018_134110-1-scaled-e1652611429125-1024x412.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3736 size-full\"\/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ul><li>4. <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/ruta-de-maeloc\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La Ruta de Maeloc<\/a><\/strong>: \u00c9 un roteiro de 14,3 km que sale e remata no paseo fluvial de Breto\u00f1a. O percorrido pasa polo Campo do Oso, onde se celebra da Rapa das Bestas, e da a volta na Punta Gallada, no Monte Carracedo, un mirador privilexiado da r\u00eda de Foz e das terras mindonienses habitadas por mandas de cabalos salvaxes.<\/li><\/ul>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"304\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/279168121_5371924966175560_4586961701527964320_n-e1652614776164-1024x304.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3756 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/279168121_5371924966175560_4586961701527964320_n-e1652614776164-1024x304.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/279168121_5371924966175560_4586961701527964320_n-e1652614776164-300x89.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/279168121_5371924966175560_4586961701527964320_n-e1652614776164-768x228.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/279168121_5371924966175560_4586961701527964320_n-e1652614776164-18x5.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/279168121_5371924966175560_4586961701527964320_n-e1652614776164.jpg 1374w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ul><li>5. E para finalizar&#8230; <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/para-comer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>algo de picar<\/strong><\/a>. E se queres coincidir con algunha <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/principales-fiestas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">festa<\/a><\/strong>, facer <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/festas-e-actividades-de-lecer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">outro tipo de actividades<\/a><\/strong> ou simplemente alargar a t\u00faa estancia, quiz\u00e1is che interese saber onde <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/dormir-en-a-pastoriza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">quedar a durmir<\/a><\/strong>.<\/li><\/ul>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" data-id=\"3636\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3636\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_6607-3-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"682\" data-id=\"3782\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-1024x682.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3782\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-1024x682.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-1536x1023.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-2048x1364.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_0268-1-2000x1332.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<h3>C\u00f3mo llegar<\/h3>\n\n\n\n<p>Breto\u00f1a, parroquia e vila do concello da Pastoriza, pertence \u00e1 comarca da Terra Ch\u00e1 e est\u00e1 situada a medio cami\u00f1o entre Lugo e a costa cant\u00e1brica (A Mari\u00f1a). Colinda cos concellos de Mondo\u00f1edo, Riotorto, Meira, Abad\u00edn, Cospeito, Pol e Castro de Rei. Dependendo dende onde se ve\u00f1a, hai varias maneiras de chegar; aqu\u00ed indicamos alg\u00fans posibles itinerarios dende o Sur (Lugo) e dende o Norte (A Mari\u00f1a):<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong>Rutas e hitos desde \/ hasta Lugo<\/strong>: La ciudad de Lugo, capital de provincia de origen romano, se encuentra a unos 45 km de Breto\u00f1a (unos 50 minutos en coche). En ella destacan sus vestigios romanos (murallas, puente, termas, villas, Mitreo, etc.), su casco hist\u00f3rico, la catedral y el museo Provincial. En el camino desde Lugo por la carretera de Meira (N-640), antigua v\u00eda Regia, tras entrar en el ayuntamiento de Castro de Rey, el visitante se encontrar\u00e1 con el&nbsp;<strong>Castro de Vilandonga<\/strong>, el cual cuenta con un museo de referencia para la comprensi\u00f3n de la \u00e9poca castre\u00f1a en Galicia. Continuando por la misma carretera dar\u00e1 con el desv\u00edo para entrar en el municipio de A Pastoriza a trav\u00e9s da parroquia de Fonmi\u00f1\u00e1; pero, antes de introducirse en \u00e9l, puede continuar brevemente por la nacional y visitar la villa de&nbsp;<strong>Meira&nbsp;<\/strong>-erigida al rededor de un importante monasterio benedictino- y acercarse al lugar de nacimiento del r\u00edo Mi\u00f1o, en&nbsp;<strong>el pedregal de Irimia<\/strong>.<\/li><li><strong>Rutas e hitos desde \/ hasta la Mari\u00f1a<\/strong>: En la rasa cant\u00e1brica m\u00e1s cercana a Breto\u00f1a encontramos importantes hitos como la&nbsp;<strong>catedral de San Mart\u00edn de Mondo\u00f1edo<\/strong>&nbsp;de Foz (a 35 km) -la m\u00e1s antigua de Espa\u00f1a (s. X) en su estructura original-,&nbsp;<strong>Ribadeo&nbsp;<\/strong>(a 50 km) -donde tambi\u00e9n estuvo brevemente la sede mindoniense durante la Edad Media, y que actualmente destaca por su arquitectura indiana- o la famosa&nbsp;<strong>Playa de las Catedrales<\/strong>&nbsp;(a 40 km). Al introducirnos hacia el interior atravesando las tierras de Barreiros que se mencionan en el documento astur m\u00e1s antiguo conservado, el Diploma del Rey Silo (775), el camino hacia Breto\u00f1a pasa por&nbsp;<strong>Lorenzana<\/strong>, donde encontramos un hermoso monasterio en el que se guarda el sepulcro del conde Santo (s. X). Un poco m\u00e1s adelante, sumida en un valle a unos 20 km de Breto\u00f1a, est\u00e1&nbsp;<strong>Mondo\u00f1edo<\/strong>, una de las villas m\u00e1s hermosas de Galicia: con catedral g\u00f3tica acabada en el a\u00f1o 1250, fue patria de nacimiento o acogida de ilustres personajes como \u00c1lvaro Cunqueiro, Jos\u00e9 Villa-amil y Castro, Pascual Veiga, Nu\u00f1o Alfonso o Antonio de Guevara. Desde Mondo\u00f1edo, continuando la ruta hacia Breto\u00f1a, poco antes de entrar en el ayuntamiento de A Pastoriza, se encuentra la&nbsp;<strong>Cueva del Rey Cintolo<\/strong>, la m\u00e1s grande de Galicia. Ya en la sierra que hace frontera con Breto\u00f1a, en el&nbsp;<strong>Campo do Oso&nbsp;<\/strong>-donde se celebra la Rapa das Bestas- y en el&nbsp;<strong>monte Carracedo<\/strong>&nbsp;-en donde remata la Ruta de Maeloc- se consiguen unas hermosas panor\u00e1micas de valles,&nbsp;<strong>vacas y caballos salvajes<\/strong>&nbsp;que desde algunas cumbres alcanzan la r\u00eda de Foz y el mar desde donde se hab\u00eda partido.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-1024x662.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2110\"\/><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>ITINERARIO A TRAV\u00c9S DA PASTORIZA En direcci\u00f3n Sur-Norte, entrando pola carreteira de Meira procedente de Lugo e sa\u00edndo cara Mondo\u00f1edo, suxerimos as seguintes paradas a trav\u00e9s do concello da Pastoriza: 1. A Ruta das Augas de Fonmi\u00f1\u00e1: propo\u00f1emos comezar este itinerario na lagoa que nutre ao r\u00edo Mi\u00f1o, preto do seu nacemento no Pedregal de &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/arredores\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abRutas e itinerarios na Pastoriza e arredores\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3091,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1012"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1012"}],"version-history":[{"count":168,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1012\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3829,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1012\/revisions\/3829"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3091"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1012"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}