{"id":1159,"date":"2022-01-28T15:48:44","date_gmt":"2022-01-28T14:48:44","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1159"},"modified":"2022-05-08T14:00:03","modified_gmt":"2022-05-08T12:00:03","slug":"documentos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/documentos\/","title":{"rendered":"IV. Documentos"},"content":{"rendered":"<p>Neste panel am\u00f3sanse os documentos m\u00e1is importantes sobre a igrexa britoniense: as actas do parroquial suevo, nas que se define a s\u00faa xurisdici\u00f3n, e as firmas dos bispos que asistiron ao Concilio de Braga II, entre as que figura a de Mailoc. As copias que se exhiben no CIN proceden do Tumbo Vello da Catedral de Lugo, un c\u00f3dice manuscrito de \u00e9poca medieval que se conserva no Archivo Hist\u00f3rico Nacional (Cod. L. 1043, N\u00ba6-7, f. 6v-7r).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Documentos<\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilio-de-braga-i\/\" target=\"_blank\">Concilio de Braga I&nbsp;<\/a><\/strong>(561): a conversi\u00f3n ao catolicismo do Reino suevo a instancias de Marti\u00f1o de Dumio e a loita contra a herex\u00eda priscilianista, confirmada por un tal Maliosus<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/parroquial-suevo\/\" target=\"_blank\">Parroquial suevo<\/a><\/strong>&nbsp;(569): xurisdici\u00f3n do bispado britoniense no Reino Suevo<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilio-de-braga-ii\/\" target=\"_blank\">Concilio de Braga II<\/a><\/strong>&nbsp;(572): confirmado por Mailoc, primeiro bispo britoniense documentado<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilios-visigodos\/\" target=\"_blank\">Concilios visigodos<\/a><\/strong>&nbsp;(589-693): asistencia britoniense aos s\u00ednodos do s\u00e9culo VII<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/destrucion-da-sede\/\" target=\"_blank\">Testamento de Alfonso II<\/a><\/strong>&nbsp;(832): fundaci\u00f3n da sede ovetense en sustituci\u00f3n da sede britoniense, destruida polos musulm\u00e1ns<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mencions-apocrifas\/\" target=\"_blank\">Menci\u00f3ns ap\u00f3crifas<\/a><\/strong><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/restitucion-como-se-titular-1969\/\"><strong>Restituci\u00f3n como diocese titular<\/strong><\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1160\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Neste panel am\u00f3sanse os documentos m\u00e1is importantes sobre a igrexa britoniense: as actas do parroquial suevo, nas que se define a s\u00faa xurisdici\u00f3n, e as firmas dos bispos que asistiron ao Concilio de Braga II, entre as que figura a de Mailoc. As copias que se exhiben no CIN proceden do Tumbo Vello da Catedral &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/documentos\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abIV. Documentos\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1214,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1159"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1159"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1159\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3383,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1159\/revisions\/3383"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1214"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1159"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}