{"id":1179,"date":"2022-01-28T16:31:42","date_gmt":"2022-01-28T15:31:42","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1179"},"modified":"2022-05-01T13:42:55","modified_gmt":"2022-05-01T11:42:55","slug":"concilio-de-braga-ii","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilio-de-braga-ii\/","title":{"rendered":"Concilio de Braga II (572)"},"content":{"rendered":"<p class=\"has-text-align-center\">\u00ab&#8230; <em>Mailoc Britoniorum Ecclesiae Episcopus ss.<\/em>\u00bb<\/p>\n\n\n\n<p>\u00d3 converterse \u00f3 catolicismo e abandonar a doutrina arriana, a monarqu\u00eda sueva permitiu que se volvesen celebrar concilios no seu territorio. O primeiro destes tivo lugar en Braga no ano 561 a instancias do rei Aramiro e o bispo Marti\u00f1o de Braga co obxectivo de combater a herex\u00eda priscilianista. Sen embargo, nas actas deste concilio non se rexistra o nome das igrexas das que proced\u00edan os asistentes. Este dato si se incl\u00fae nas actas do Segundo Concilio de Braga, convocado no ano 572 polo rei Miro. Al\u00ed, en \u00faltimo lugar aparece a firma do primeiro prelado de Britonia co\u00f1ecido: \u00abMailoc, bispo da sede britoniense, subscribo o aqu\u00ed feito\u00bb. \u00c9 posible que este Mailoc e o \u00abMaliosus\u00bb que tam\u00e9n firma en \u00faltimo lugar no I Concilio de Braga sexan a mesma persoa. O feito de que se rexistren nesta \u00faltima posici\u00f3n suxire que ostentaban unha c\u00e1tedra recentemente incorporada \u00f3 entramado eclesi\u00e1stico do reino suevo. Debe terse en conta que as actas orixinais destes concilios non se conservan. Cheg\u00e1ronnos a trav\u00e9s de diferentes copias manuscritas de entre os s\u00e9culos IX e XIV espalladas \u00f3 longo de Europa. Nalg\u00fans exemplares a graf\u00eda do nome \u00e9 Mayloc ou Mahiloc; mentres que o adxectivo pode variar en britonio, brittanorum, brittinorum ou britoniensis.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"alignright size-large\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Tumbo-viejo-de-la-Catedral-de-Lugo-AHN-Cod.-L.-1043-No6-7-f.-6v-Concilio-de-Braga-II-572-Concilio-de-Lugo-569-senalado-706x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1180\"\/><figcaption>Firmas dos bispos asistentes ao concilio de Braga II recollidas no Tumbo Vello da Catedral de Lugo (AHN, Cod., L. 1043; N\u00ba6-7, f. 6v). En amarelo sin\u00e1lase a firma do bispo britoniense Mailoc.<\/figcaption><\/figure><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00ab&#8230; Mailoc Britoniorum Ecclesiae Episcopus ss.\u00bb \u00d3 converterse \u00f3 catolicismo e abandonar a doutrina arriana, a monarqu\u00eda sueva permitiu que se volvesen celebrar concilios no seu territorio. O primeiro destes tivo lugar en Braga no ano 561 a instancias do rei Aramiro e o bispo Marti\u00f1o de Braga co obxectivo de combater a herex\u00eda priscilianista. &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilio-de-braga-ii\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abConcilio de Braga II (572)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1180,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1179"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1179"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1179\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2974,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1179\/revisions\/2974"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1180"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1179"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}