{"id":1262,"date":"2022-01-29T18:28:09","date_gmt":"2022-01-29T17:28:09","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1262"},"modified":"2022-05-06T13:31:52","modified_gmt":"2022-05-06T11:31:52","slug":"paleolitico-superior-%e2%80%9240-000-%e2%80%9213-000","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-superior-%e2%80%9240-000-%e2%80%9213-000\/","title":{"rendered":"Paleol\u00edtico Superior (-40.000\/-13.000)"},"content":{"rendered":"<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"614\" data-id=\"1401\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-1024x614.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1401\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-1024x614.jpeg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-300x180.jpeg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-768x460.jpeg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-1536x921.jpeg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-2048x1227.jpeg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-18x12.jpeg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-durante-el-ultimo-Maximo-Glacial-h.-21.000-anos-2000x1199.jpeg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Europa durante o \u00faltimo M\u00e1ximo Glacial (hai 21.000 anos)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Extintos os Neandertais, o Homo de Cromagnon habitar\u00e1 tam\u00e9n Cova Eir\u00f3s a comezos do Paleol\u00edtico superior, ao igual que a Cova da Vali\u00f1a (Castroverde, Lugo), lim\u00edtrofe co territorio mindoniense, onde se atoparon bur\u00eds e puntas de lanza de hai aproximadamente 32.000 anos, xunto con fauna de ambientes temperados e fr\u00edos: hienas, zorros, rinocerontes, osos, c\u00e9rvidos, porco espi\u00f1es, bisontes, cabalos, topos, coellos, xabar\u00eds, corzos, leir\u00f3ns, marmotas, etc. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"498\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Ilustracion-do-Paleolitico-Superior-segundo-Mauricio-Anton-1024x498.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1394\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Ilustracion-do-Paleolitico-Superior-segundo-Mauricio-Anton-1024x498.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Ilustracion-do-Paleolitico-Superior-segundo-Mauricio-Anton-300x146.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Ilustracion-do-Paleolitico-Superior-segundo-Mauricio-Anton-768x374.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Ilustracion-do-Paleolitico-Superior-segundo-Mauricio-Anton-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Ilustracion-do-Paleolitico-Superior-segundo-Mauricio-Anton.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Ilustraci\u00f3n de Mauricio Ant\u00f3n con fauna do Paleol\u00edtico superior peninsular, como a rexistrada na Cova da Vali\u00f1a (Castroverde, lugo)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Co inicio do \u00daltimo M\u00e1ximo Glacial (o Pleniglaciar W\u00fcrmiense Final: hai 25-16 mil anos) a li\u00f1a de neves perpetuas baixa \u00f3s 700 m e se forman glaciais no Noroeste peninsular en torno aos 900-1.200 m. As temperaturas descenden drasticamente, favorecendo as prader\u00edas, e quedando redutos boscosos s\u00f3 na franxa litoral e sublitoral galega. Isto explicar\u00eda a case ausencia de rexistros na rexi\u00f3n entre hai 30.000 e 17.000 anos. Durante os meses de inverno, unha boa parte da superficie do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico estar\u00e1 conxelada (o xeo chegar\u00e1 ata Estaca de Bares), fund\u00edndose en parte durante o ver\u00e1n. O volume m\u00e1ximo de xeo no Atl\u00e1ntico ac\u00e1dase entorno \u00f3 18.000 antes do presente. Nos poucos rexistros faun\u00edsticos do per\u00edodo (c\u00e9rvidos, \u00e9quidos e lagomorfos) destaca a pr\u00e1ctica ausencia de carn\u00edvoros e a aparici\u00f3n de renos migrados das chairas francesas. A flora conformar\u00edana maioritariamente herb\u00e1ceas esteparias. Da \u00e9poca tardiglacial, a finais do Paleol\u00edtico superior, datan as pinturas rupestres representando c\u00e9rvidos do nivel 1 da Cova Eir\u00f3s, as\u00ed coma os colgantes atopados nela e nas Covas de Valdavara (Becerre\u00e1), unhas das poucas evidencias de arte moble no noroeste da \u00e9poca.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1389\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Pinturas-de-Cervidos-en-Cova-Eiros-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1389\"\/><figcaption><sub>Pinturas rupestres de c\u00e9rvidos en Cova Eir\u00f3s (Triacastela, Lugo).<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Durante o per\u00edodo estadial (fr\u00edo) do Dryas antigo (h. 14.000 AP), a Fronte Polar cubr\u00eda a parte Central do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, chegando \u00e1s proximidades da desembocadura do r\u00edo Mi\u00f1o. A relativa humidade do litoral favorec\u00eda as formaci\u00f3ns pratenses con breixos e poucas \u00e1rbores, mais nas serras do interior (Courel, Manzaneda) predominaban as estepas fr\u00edas (gram\u00edneas, arbustos, etc.).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-1 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"401\" data-id=\"1388\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-1024x401.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1388\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-1024x401.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-300x117.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-768x300.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-1536x601.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-2048x801.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-Paleolitico-superior-Carlos-Quiles-02.09.2020-2000x782.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Migraci\u00f3ns durante o Paleol\u00edtico superior (Carlos Quiles, 02.09.2020)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-7 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\"><strong>Paleol\u00edtico Medio (-150.000 \/-40.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-8 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000\/\"><strong>Magdaleniense (-13.000\/-10.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Extintos os Neandertais, o Homo de Cromagnon habitar\u00e1 tam\u00e9n Cova Eir\u00f3s a comezos do Paleol\u00edtico superior, ao igual que a Cova da Vali\u00f1a (Castroverde, Lugo), lim\u00edtrofe co territorio mindoniense, onde se atoparon bur\u00eds e puntas de lanza de hai aproximadamente 32.000 anos, xunto con fauna de ambientes temperados e fr\u00edos: hienas, zorros, rinocerontes, osos, c\u00e9rvidos, &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-superior-%e2%80%9240-000-%e2%80%9213-000\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abPaleol\u00edtico Superior (-40.000\/-13.000)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1389,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1262"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1262"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1262\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3215,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1262\/revisions\/3215"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1389"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1262"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}