{"id":1815,"date":"2022-03-20T15:06:25","date_gmt":"2022-03-20T14:06:25","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1815"},"modified":"2022-05-08T18:33:51","modified_gmt":"2022-05-08T16:33:51","slug":"pioneiros","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/pioneiros\/","title":{"rendered":"VI. Antecedentes dos estudos britonienses"},"content":{"rendered":"<h2>Pioneiros no estudo e conservaci\u00f3n do patrimonio mindoniense-britoniense<\/h2>\n\n\n\n<p>O patrimonio cultural galego en xeral, e o que se divulga no centro de interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a en particular, non se entender\u00eda sen o traballo pioneiro que levaron a cabo nos s\u00e9culos XIX e XX os arque\u00f3logos e muse\u00f3logos <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/jose-villa-amil-y-castro\/\">Jos\u00e9 Villa-amil y Castro (1838-1910)<\/a> y <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/manuel-chamoso-lamas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Manuel Chamoso Lamas (1909-1985)<\/a>. Ademais de contribu\u00edr de maneira decisiva \u00f3 estudo e conservaci\u00f3n do patrimonio galego na s\u00faa m\u00e1xima extensi\u00f3n, ambolos dous se interesaron de maneira especial pola historia da diocese britoniense, e ambolos dous efectuaron escavaci\u00f3ns na igrexa parroquial de Breto\u00f1a. Por estas raz\u00f3ns, o CIN Breto\u00f1a reserva sendos espazos para a reivindicaci\u00f3n do seu important\u00edsimo traballo.<\/p>\n\n\n\n<h2>Antecesores no estudo da diocese britoniense<\/h2>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>&#8220;&#8230;ninguna de las Iglesias referidas en los tomos precedentes me dio tanto que hacer para afianzar sus memorias&#8221;<\/p><cite>Henrique Fl\u00f3rez<em> <\/em>en <em>De las Iglesias Britoniense, y Dumiense, incluidas en la actual de Mondo\u00f1edo<\/em> (Espa\u00f1a Sagrada, tomo 18, 1764)<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Dende o s\u00e9culo XVI, foron moitos os autores que fixeron aportaci\u00f3ns a diferentes aspectos da historia de Britonia, pero s\u00f3 uns poucos elaboraron monograf\u00edas amplas sobre ela. Lamentablemente, os primeiros traballos centrados nesta diocese est\u00e1n atravesados por interpretaci\u00f3ns pouco cr\u00edticas e numerosas invenci\u00f3ns dos falsos cronic\u00f3ns que proliferaron a comezos do s\u00e9culo XVII: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/teorias-do-s-xvii\/\" target=\"_blank\">as\u00ed sucede coas obras de Gregorio Argaiz e Antonio Calder\u00f3n<\/a>, nas que sen embargo se apuntan numerosas ideas que a historiograf\u00eda actual tende a aceptar. <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/critica-do-s-xviii\/\" target=\"_blank\">A cr\u00edtica de Enrique Fl\u00f3rez<\/a> aos seus excesos ser\u00e1 implacable: a este insigne historiador debemos o primeiro gran traballo sobre a historia do bispado britoniense, en gran medida deudor do exhaustivo informe que fixo para el o mindoniense Francisco A. Villaamil y Saavedra. Moi importantes son tam\u00e9n os vol\u00famenes da <em>Espa\u00f1a Sagrada<\/em> dedicados ao bispado de Lugo e \u00e1 rexi\u00f3n dos astures transmontanos, ambolos dous realizados por Manuel Risco, pois neles se estudan amplamente numerosos aspectos da historia britoniense. Durante o s\u00e9culo XIX, o principal estudoso da historia britoniense e mindoniense \u00e9, sen lugar a d\u00fabidas, J<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/estudios-britonienses\/\">os\u00e9 Villa-amil y Castro<\/a>, a quen xa mencionamos no apartado anterior, pero tam\u00e9n neste periodo empezar\u00e1n a interesarse pola historia britoniense en pa\u00edses coma Inglaterra e Francia (as\u00ed os historiadores A. W. Haddan ou B. Plaine). Xa no s\u00e9culo XX, destacan os estudos de Pierre David sobre o Parroquial suevo e a alta Idade Media no noroeste (1947), <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/escavacions-de-chamoso-lamas\/\" target=\"_blank\">as escavaci\u00f3ns de Chamoso Lamas<\/a> xa citadas, e os traballos sobre a <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-bretona-de-antonio-garcia-y-garcia\/\">Historia de Breto\u00f1a de Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda<\/a>. En 2002 aparecer\u00e1 o importante traballo de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2002-os-caminos-novos-de-simon-young\/\" target=\"_blank\">Simon Young &#8220;Britonia: cami\u00f1os novos&#8221;,<\/a> e recentemente, no 2019, a exhaustiva tese doutoral de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2020-a-tese-de-carlos-a-gonzalez-paz\/\" target=\"_blank\">Carlos Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Paz sobre o bispado de Mondo\u00f1edo na Idade Media<\/a>: boa parte dela est\u00e1 dedicada \u00e1s orixes britonienses da s\u00faa xurisdici\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1193\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Panel-documentos-1-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Xunto aos documentos propiamente hist\u00f3ricos nos que se fala da diocese britoniense (o Parroquial suevo e os concilios de Braga), o visitante ten a s\u00faa disposici\u00f3n no CIN outros m\u00e1is recentes cos que se ilustra o progresivo co\u00f1ecemento que se foi adquirindo na modernidade acerca da diocese britoniense, as\u00ed como as diferentes teor\u00edas que se formularon sobre a s\u00faa orixe e localizaci\u00f3n antes de que Chamoso Lamas levara a cabo as campa\u00f1as arqueol\u00f3xicas en Breto\u00f1a no s\u00e9culo XX.<\/figcaption><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pioneiros no estudo e conservaci\u00f3n do patrimonio mindoniense-britoniense O patrimonio cultural galego en xeral, e o que se divulga no centro de interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a en particular, non se entender\u00eda sen o traballo pioneiro que levaron a cabo nos s\u00e9culos XIX e XX os arque\u00f3logos e muse\u00f3logos Jos\u00e9 Villa-amil y Castro (1838-1910) e Manuel Chamoso &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/pioneiros\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abVI. Antecedentes dos estudos britonienses\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3386,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1815"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1815"}],"version-history":[{"count":20,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1815\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2989,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1815\/revisions\/2989"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3386"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1815"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}