{"id":2451,"date":"2022-04-17T18:15:43","date_gmt":"2022-04-17T16:15:43","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2451"},"modified":"2022-04-18T15:53:22","modified_gmt":"2022-04-18T13:53:22","slug":"idade-do-ferro-ii-2-400-2-000","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/idade-do-ferro-ii-2-400-2-000\/","title":{"rendered":"Idade do Ferro II (-2.400 \/ -2.025)"},"content":{"rendered":"<h3>Evoluci\u00f3n dos castros<\/h3>\n\n\n\n<p>O comezo da segunda Idade do Ferro v\u00e9n marcado por un cambio na localizaci\u00f3n dos castros: moitas comunidades galaicas abandonan os outeiros destacados na paisaxe para asentarse nos vales (xeralmente a media ladeira, ocupando entre unha e d\u00faas hect\u00e1reas), pr\u00f3ximos a prados f\u00e9rtiles e profundos que permiten ciclos de rotaci\u00f3n cortos; isto comporta unha modificaci\u00f3n m\u00e1is intensa da contorna para adaptala a unha fortificaci\u00f3n con menor apoio en formaci\u00f3ns naturais e maior n\u00famero de defensas, especialmente na entrada (na Terra Ch\u00e1 carecen de recintos moi elaborados; d\u00f3tanse, polo xeral, dunha \u00fanica muralla de terra).<\/p>\n\n\n\n<p>Entre os s\u00e9culos VI e IV a.C. aband\u00f3nanse boa parte dos castros que floreceran no suroeste galaico durante o Ferro I (Vasconcelos, Torroso, Penarrubia no s. VI a.C.; Neix\u00f3n Pequeno, As Croas, Saceda antigo e Santa Olaia \u2012o asentamento p\u00fanico m\u00e1is setentrional\u2012 no s. V a.C) e outros sofren unha intensa remodelaci\u00f3n. A finais da segunda Idade de Ferro, no per\u00edodo inmediato \u00e1 romanizaci\u00f3n (fin s. II a.C.), aparecen os primeiros <em>oppida<\/em> como resultado da fusi\u00f3n de varios castros, a maior parte deles tam\u00e9n no suroeste galaico (Terroso, Briteiros, Santa Trega, L\u00e1nsbrica, Sanfins, Saceda, Castromao, Vigo, Alvarelhos, Tro\u00f1a, Arme\u00e1, Cerdeira, etc.). Un dos principais factores que propiciou o cambio foi o aumento demogr\u00e1fico, manifesto nun maior n\u00famero de castros activos durante o Ferro II (os datos para algunhas comarcas de Pontevedra indican que os castros fundados neste per\u00edodo constituir\u00edan preto do 70 % do total). A densidade arqueol\u00f3xica \u00e9 de aproximadamente 1 castro cada 15-20 km2, calcul\u00e1ndose unha media de entre 3 e 9 habitantes por km2, dependendo da rexi\u00f3n (dentro dos castros, neste per\u00edodo tam\u00e9n aumenta a densidade de vivendas e a diversidade dos recintos). Nunha boa porcentaxe deles (ca. 30%) hai rastros de romanizaci\u00f3n. Inversamente, moitos dos castros mindonienses escavados que floreceron durante o per\u00edodo de dominaci\u00f3n romana presentan rastros de ocupaci\u00f3n previa: as\u00ed Viladonga (Castro de Rei), Castro de Saa (A Pastoriza), Fazouro (Foz), Punta dos Prados (Ortigueira), etc. En xeral, as vivendas mindonienses do Ferro II contin\u00faan tradici\u00f3ns do Ferro I, con base de pedra e alzado vexetal, e unha menor densidade que no occidente e suroeste galaico. Alg\u00fans dos xacementos m\u00e1is estudados para este per\u00edodo at\u00f3panse nos seus l\u00edmites: Borneiro e Elvi\u00f1a polo oeste e Coa\u00f1a polo leste. Polo dem\u00e1is, a maiores da agricultura e a gander\u00eda, a recolecci\u00f3n e a caza segu\u00edan a ter un papel importante. En castros de costa como Punta dos Prados (Ortigueira) o molusco m\u00e1is consumido era a lapa, seguido do mexill\u00f3n e o berberecho. As especies de peixes m\u00e1is consumidas estar\u00edan \u00f3 alcance da pesca de li\u00f1a e de praia (maioritariamente a maragota e a faneca), pero tam\u00e9n se rexistran especies cuxa pesca exixe embarcaci\u00f3ns (pescada, xurelo, etc.).<\/p>\n\n\n\n<p>Nos cat\u00e1logos de castros da Wikipedia correspondentes a Lugo e A Coru\u00f1a rec\u00f3llense m\u00e1is de 900 por provincia; a\u00ednda que a maior\u00eda est\u00e1n sen escavar e non todos tiveron unha ocupaci\u00f3n simult\u00e1nea, a cifra axuda a comprender a s\u00faa abundante pervivencia na toponimia, favorecida tam\u00e9n pola particular distribuci\u00f3n territorial galega: a voz \u00abO castro\u00bb, con 164 casos (se contamos os compostos e a microtoponimia, ascender\u00edan a m\u00e1is de 2000) \u00e9 a terceira m\u00e1is com\u00fan nos top\u00f3nimos espa\u00f1ois, s\u00f3 por detr\u00e1s de A igrexa e O outeiro, tam\u00e9n galegas.<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Cat\u00e1logo castros Lugo: <a href=\"https:\/\/gl.wikipedia.org\/wiki\/Castros_da_provincia_de_Lugo\">Castros da provincia de Lugo &#8211; Wikipedia, a enciclopedia libre<\/a><\/li><li>Castros lucenses: <a href=\"http:\/\/onosopatrimonio.blogspot.com\/2011\/07\/castros-de-galizagalicia-provincia-de.html\">O NOSO PATRIMONIO: CASTROS DE GALIZA\/GALICIA (PROVINCIA DE LUGO)<\/a>.<\/li><li>Cat\u00e1logo castros Coru\u00f1a: <a href=\"https:\/\/gl.wikipedia.org\/wiki\/Castros_da_provincia_da_Coru%C3%B1a\">Castros da provincia da Coru\u00f1a &#8211; Wikipedia, a enciclopedia libre<\/a><\/li><li>Castros coru\u00f1eses: <a href=\"http:\/\/onosopatrimonio.blogspot.com\/2011\/07\/castros-de-galiza-i.html\">O NOSO PATRIMONIO: CASTROS DE GALIZA\/GALICIA (PROVINCIA DA CORU\u00d1A)<\/a>.<\/li><li>Cat\u00e1logo Castros Ferrolterra (<a href=\"http:\/\/castros.artabro.es\/node38.html\">http:\/\/castros.artabro.es\/node38.html<\/a>)<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"807\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tradicions-arquitectonicas-orientativas-Ferro-II-Gonzalez-Ruibal-2006-7-361-1024x807.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2542\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tradicions-arquitectonicas-orientativas-Ferro-II-Gonzalez-Ruibal-2006-7-361-1024x807.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tradicions-arquitectonicas-orientativas-Ferro-II-Gonzalez-Ruibal-2006-7-361-300x236.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tradicions-arquitectonicas-orientativas-Ferro-II-Gonzalez-Ruibal-2006-7-361-768x605.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tradicions-arquitectonicas-orientativas-Ferro-II-Gonzalez-Ruibal-2006-7-361-15x12.jpg 15w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tradicions-arquitectonicas-orientativas-Ferro-II-Gonzalez-Ruibal-2006-7-361.jpg 1089w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas orientativas do Ferro II (Gonz\u00e1lez Ruibal 2006-7: 361)<\/figcaption><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Evoluci\u00f3n dos castros O comezo da segunda Idade do Ferro v\u00e9n marcado por un cambio na localizaci\u00f3n dos castros: moitas comunidades galaicas abandonan os outeiros destacados na paisaxe para asentarse nos vales (xeralmente a media ladeira, ocupando entre unha e d\u00faas hect\u00e1reas), pr\u00f3ximos a prados f\u00e9rtiles e profundos que permiten ciclos de rotaci\u00f3n cortos; isto &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/idade-do-ferro-ii-2-400-2-000\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abIdade do Ferro II (-2.400 \/ -2.025)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2463,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2451"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2451"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2451\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2559,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2451\/revisions\/2559"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2463"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2451"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}