{"id":2582,"date":"2022-04-18T16:28:47","date_gmt":"2022-04-18T14:28:47","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2582"},"modified":"2022-05-30T11:28:38","modified_gmt":"2022-05-30T09:28:38","slug":"distribucion-das-etnias-prerromanas","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/","title":{"rendered":"Etnias e xurisdici\u00f3n do cant\u00e1brico lucense"},"content":{"rendered":"<p>Os primeiros autores que describiron as etnias que habitaban no Oeste cant\u00e1brico trala conquista romana (s\u00e9culo I a.C.), Estrab\u00f3n (III.3.5) e Pomponio Mela (III.11-12), s\u00f3lo mencionan nesta rexi\u00f3n aos <em>artabri<\/em> ou <em>arrotrebae<\/em>, de quenes indicar\u00edan que habitaban xunto a xentes &#8220;de naci\u00f3n c\u00e9ltica emparentados cos das orillas do Anas (Guadiana)&#8221;; despois deles, en direcci\u00f3n leste, ambos autores pasan directamente aos <em>astures<\/em>. Aproximadamente un s\u00e9culo despois de Estrab\u00f3n e Mela, Plinio ofrecer\u00e1 unha relaci\u00f3n moito m\u00e1is detallada dos pobos lucenses deudora do desenvolvemento do Estado romano na pen\u00ednsula, pois, polo edicto de latinidade de Vespasiano, cara o ano 74 outorgouse aos habitantes de Hispania o dereito de cidadan\u00eda. Plinio \u00e9, de feito, o primeiro autor que define os l\u00edmites do <em>conventus lucensis<\/em> e ofrece unha enumeraci\u00f3n rigurosa das tribus que o integraban probablemente baseada en rexistros oficiais. <\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>&#8220;O convento xur\u00eddico de Lugo \u00e9 de dezas\u00e9is pobos pouco importantes e de nome b\u00e1rbaro, salvo os c\u00e9lticos e os l\u00e9mavos, pero con case cento sesenta e seis mil homes libres. [&#8230;] No convento lucense, a partir do r\u00edo Navia, [habitan os pobos dos] albiones, cibarcos, egos, os varros chamados namarinos, os adovos, os arronos e os arrotrebas.&#8221; <\/p><cite>Plinio, <em>Historia Natural<\/em>, III.28 e IV.111<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Segundo Plinio (<em>Naturalis Historia<\/em>, III.28), no <em>conventus lucensis<\/em> distingu\u00edanse dezas\u00e9is tribus que sumaban case 166.000 homes libres, menos que os que se atopaban nos <em>conventus bracarensis <\/em>y <em>asturicensis<\/em>: o <em>conventus bracarensis<\/em> contaba vintecatro <em>ciuitates <\/em>-entre as cales os <em>callaicos <\/em>que dar\u00e1n nome \u00e1 <em>Gallaecia<\/em>&#8211; con preto de 285.000 homes; mentres que no <em>conventus asturicensis<\/em> hab\u00eda vintedous pobos, divididos en augustanos e transmontanos, que integraban douscentos corenta mil cidad\u00e1ns. O convento lucense comezaba trala rexi\u00f3n dos \u00e1stures, ao oeste do r\u00edo Navia, onde habitaban os <em>albiones<\/em>, seguidos dos <em>cibarci<\/em>, os <em>egi<\/em>, os <em>varri <\/em>-chamados <em>namarini<\/em>-, os <em>adoni<\/em>, os <em>arroni <\/em>e os <em>arrotrebae<\/em>. En principio, estas etnias moraban no territorio que s\u00e9culos m\u00e1is tarde abarcar\u00e1n as dioceses de Britonia e Mondo\u00f1edo, m\u00e1is o nororiente da de Iria-Santiago. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"607\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Populi-y-civitates-de-la-Gallaecia-Altoimperial.-Norte-del-Conventus-Lucensis-Rodriguez-Colmenero-1996-p.-229-1024x607.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3837\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Populi-y-civitates-de-la-Gallaecia-Altoimperial.-Norte-del-Conventus-Lucensis-Rodriguez-Colmenero-1996-p.-229-1024x607.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Populi-y-civitates-de-la-Gallaecia-Altoimperial.-Norte-del-Conventus-Lucensis-Rodriguez-Colmenero-1996-p.-229-300x178.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Populi-y-civitates-de-la-Gallaecia-Altoimperial.-Norte-del-Conventus-Lucensis-Rodriguez-Colmenero-1996-p.-229-768x455.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Populi-y-civitates-de-la-Gallaecia-Altoimperial.-Norte-del-Conventus-Lucensis-Rodriguez-Colmenero-1996-p.-229-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Populi-y-civitates-de-la-Gallaecia-Altoimperial.-Norte-del-Conventus-Lucensis-Rodriguez-Colmenero-1996-p.-229.jpg 1496w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Populi e civitates da Gallaecia Altoimperial. Norte do Conventus Lucensis (Rodr\u00edguez Colmenero, 1996, p. 229)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A enumeraci\u00f3n contin\u00faa cos <em>neri<\/em>, os <em>supertamarci<\/em>, os <em>copori <\/em>(entre Iria e Lucus Augusti segundo Ptolomeo, II.6.25), os <em>prestamarci <\/em>e os <em>cileni<\/em>, xa na zona de Pontevedra colindante co conventus bracarense (<em>Naturalis Historia<\/em> IV.111); e, noutra pasaxe (<em>Naturalis Historia<\/em> III.28), Plinio menciona a maiores aos <em>celtici <\/em>-na zona de Fisterra- e aos <em>lemavi<\/em>. Plinio non especifica se estas etnias se estend\u00edan cara o interior, e na s\u00faa enumeraci\u00f3n faltar\u00edan dous pobos lucenses para completar os supostos dezas\u00e9is; curiosamente, Ptolomeo (Geo. II.6.25-26) menciona -ademais dos <em>copori<\/em>, dos <em>cileni <\/em>e dos <em>lemavi<\/em>-, precisamente outros dous que non recollera Plinio, os <em>baid\u00faoi <\/em>e os <em>seurri<\/em>, que adoitan levarse ao sur e sureste do convento, na zona de Ourense.<\/p>\n\n\n\n<p>Nun primer momento trala conquista romana, todo o Noroeste da pen\u00ednsula, incluido o territorio dos astures, formaba parte da provincia de Lusitania; sen embargo, a finais do s\u00e9culo I a.C., a futura <em>Gallaecia<\/em>, xunto con <em>Asturica<\/em>, separar\u00edase da Lusitania para integrarse na provincia Citerior, onde permanecer\u00e1n, a pesar de varias reestructuraci\u00f3ns, ata finais do s\u00e9culo III. En tempos de Diocleciano, cara o ano 300, reorgan\u00edzase o Imperio: d\u00e1se unidade \u00e1s provincias da pen\u00ednsula creando a diocese de Hispania -subordinada \u00e1 s\u00faa vez \u00e1 prefectura das Galias-, e dentro dela dist\u00ednguense seis provincias, entre as cales, por primeira vez, unha que recibe o nome de <em>Gallaecia<\/em> (na que se inclu\u00eda, segundo Paulo Orosio, a Asturias). Trala ca\u00edda do Imperio romano e as invasi\u00f3ns xerm\u00e1nicas, no concilio IV de Toledo do ano 633, o reino visigodo volver\u00e1 a instaurar a divisi\u00f3n diocleciana de Hispania en seis provincias. Dende a \u00e9poca de Plinio (s\u00e9culo I), ata \u00e1 \u00e9poca sueva (cr\u00f3nica de Idacio de Chaves), apenas temos informaci\u00f3n das xentilidades que habitaban a rexi\u00f3n na que aparecer\u00e1, na segunda metade do s\u00e9culo VI, o bispado dos britones.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os primeiros autores que describiron as etnias que habitaban no Oeste cant\u00e1brico trala conquista romana (s\u00e9culo I a.C.), Estrab\u00f3n (III.3.5) e Pomponio Mela (III.11-12), s\u00f3lo mencionan nesta rexi\u00f3n aos artabri ou arrotrebae, de quenes indicar\u00edan que habitaban xunto a xentes &#8220;de naci\u00f3n c\u00e9ltica emparentados cos das orillas do Anas (Guadiana)&#8221;; despois deles, en direcci\u00f3n leste, &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abEtnias e xurisdici\u00f3n do cant\u00e1brico lucense\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3837,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2582"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2582"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2582\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3882,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2582\/revisions\/3882"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3837"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2582"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}