{"id":3003,"date":"2022-05-01T15:52:36","date_gmt":"2022-05-01T13:52:36","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=3003"},"modified":"2022-05-28T14:54:48","modified_gmt":"2022-05-28T12:54:48","slug":"contidos-da-web","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/contidos-da-web\/","title":{"rendered":"Contenidos de la Web"},"content":{"rendered":"<p>Esta p\u00e1xina web recolle e ampl\u00eda os contidos expostos no Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a, e ofrece informaci\u00f3n de interese tur\u00edstico para quen se achegue ao concello da Pastoriza. Nos tres apartados en que est\u00e1 dividida, l\u00e9vase a cabo un proxecto divulgativo, de &#8220;educaci\u00f3n baseada en lugares&#8221;, que aspira a ser de utilidade para todo aquel que quera co\u00f1ecer a historia do Norte de Lugo e as terras mindonienses, en xeral, e a historia de Breto\u00f1a e as terras pastoricenses, en particular. Polo de agora, os contidos solo te\u00f1en versi\u00f3n en galego, pero as entradas de maior interese nacional e internacional -as que te\u00f1en informaci\u00f3n tur\u00edstica, e as que tratan do bispado britoniense- traduciranse ao espa\u00f1ol e ao ingl\u00e9s. Este \u00e9 un \u00edndice ordenado do que atopar\u00e1 en cada apartado; pode acceder aos seus ep\u00edgrafes pinchando nos hiperv\u00ednculos de cor verde (algunhas entradas ainda est\u00e1n por facer, desculpade as molestias).<\/p>\n\n\n\n<h3>O CIN BRETO\u00d1A<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>Presentaci\u00f3n<\/strong><ul><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/onde-estamos\/\" target=\"_blank\"><strong>Vis\u00edtanos<\/strong><\/a>: onde estamos e cando abrimos<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contidos-do-centro-de-interpretacion\/\" target=\"_blank\"><strong>Contenidos del CIN<\/strong><\/a>: prop\u00f3sito e temas do Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contidos-da-web\/\" target=\"_blank\"><strong>Contenidos de la Web<\/strong><\/a>: prop\u00f3sito e \u00edndice das p\u00e1xinas<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/creditos\/\" target=\"_blank\"><strong>Cr\u00e9ditos<\/strong><\/a>: autor\u00edas, responsabilidades e participantes <\/li><\/ul><\/li><li><strong>Que ver<\/strong>: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/arredores\/\" target=\"_blank\"><strong>Rutas y patrimonio de A Pastoriza<\/strong><\/a>. <ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/ruta-augas-de-fonmina\/\"><strong>Ruta Augas de Fonmi\u00f1\u00e1<\/strong><\/a><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/castro-de-saa-2\/\"><strong>Castro de Saa<\/strong><\/a><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bretona-nevada\/\"><strong>Breto\u00f1a<\/strong><\/a>: fotos das nevaradas de 2020-2021<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/ruta-de-maeloc\/\"><strong>Ruta de Maeloc<\/strong><\/a>: dende Breto\u00f1a ao monte Carracedo<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/galeria\/\"><strong>Bestiario<\/strong><\/a>: cabalos, vacas e cego\u00f1as da Pastoriza<\/li><\/ul><\/li><li><strong>D\u00f3nde comer, divertirse y descansar<\/strong><ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/comer-en-bretona-a-pastoriza\/\"><strong>Comer \/ tapear<\/strong><\/a>: bares e restaurantes do concello<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/dormir-en-a-pastoriza\/\"><strong>Dormir en A Pastoriza<\/strong><\/a>: aloxamentos rurais<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/festas-e-actividades-de-lecer\/\"><strong>Ocio y actividades<\/strong><\/a>: que se pode facer na zona<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/principales-fiestas\/\"><strong>Fiestas y ferias<\/strong><\/a>: calendario das principais datas<\/li><\/ul><\/li><li><strong>Eventos e hemerotea do centro<\/strong><ul><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/casadagalocha\/\" target=\"_blank\">A casa de Xenaro ou Galocha<\/a> (1920-): a antiga casa de comidas que hoxe hospeda o CIN<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2014-2018-obras-de-rehabilitacion\/\" target=\"_blank\">2014-2018<\/a>. Obras de rehabilitaci\u00f3n<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2019-2\/\" target=\"_blank\">2019-2021<\/a>. Apertura e primeiros pasos<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2021-2\/\" target=\"_blank\"><strong>2022<\/strong><\/a><\/li><\/ul><\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3 class=\"has-text-align-left\">PREHISTORIA MINDONIENSE<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>I. Fases da formaci\u00f3n xeol\u00f3xica<\/strong><ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/precambrico-superior\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Proterozoico (-1200 \/ -540 Ma)<\/a><\/strong>: inexistencia da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-inferio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleozoico inferior (-540 \/ -490 Ma)<\/a><\/strong>: lousas e calizas debaixo da terra (Cova do Rei Cintolo)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-medio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleozoico medio (-490 \/ -370 Ma)<\/a><\/strong>: As rochas volc\u00e1nicas da serra da Capelada<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-superior\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleozoico superior (-370 \/ -250 Ma)<\/a><\/strong>: A acreci\u00f3n das terras mindonienses (val de Mondo\u00f1edo)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Mesozoico (\u2012250 \/ \u201270 Ma)<\/a><\/strong>: A apertura do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (Cabo Ortegal)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/cenozoico-%e2%80%9266-%e2%80%927-ma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Cenozoico (\u201266 \/ \u20127 Ma)<\/a><\/strong>: A erosi\u00f3n da rasa cant\u00e1brica (Praia das Catedrais)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/plioceno-%e2%80%926-%e2%80%923-ma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Plioceno (\u20126 \/ \u20123 Ma)<\/a><\/strong>: A emerxencia do r\u00edo Mi\u00f1o<\/li><\/ul><\/li><li><strong>II. Fases da ocupaci\u00f3n hom\u00ednida<\/strong><ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-inferior\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Paleol\u00edtico inferior (-3 Ma \/-150.000)<\/strong><\/a>: vestixios de\u00a0<em>Homo heidelbergensis<\/em>\u00a0na costa lucense<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleol\u00edtico Medi<\/a><\/strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\"><strong>o (-150.000 \/-40.000)<\/strong><\/a>: mamuts e neandertais nunha contorna conxelada<\/li><\/ul><ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-superior-%e2%80%9240-000-%e2%80%9213-000\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleol\u00edtico Superior (-40.000\/-13.000)<\/a><\/strong>: os cromagnons e as pinturas rupestres de Triacastela<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Magdaleniense (-13.000\/-10.000)<\/a><\/strong>: \u00fatiles magdalenienses en asentamentos en rochas de Vilalba<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/epipaleolitico-10-000-8-000\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Epipaleol\u00edtico (-10.000\/-8.000)<\/strong><\/a>: a \u201cpastora Elba\u201d do Courel, negra coma os \u201cbritanos\u201d coet\u00e1neos<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesolitico-8-000-6-000\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Mesol\u00edtico (-8.000\/-6.000)<\/a><\/strong>: coa mellora clim\u00e1tica sube o nivel do mar e se forma a lagoa de Doni\u00f1os<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/neolitico-hai-6-000-4-500-anos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Neol\u00edtico (-6.000\/-4.500)<\/a><\/strong>: aparici\u00f3n dos d\u00f3lmenes e da agricultura nas serras setentrion\u00e1is de Lugo<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/calcolitico-4-500-3-800\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Calcol\u00edtico (-4.500\/-3.800)<\/a><\/strong>: as migraci\u00f3ns indoeuropeas substit\u00faen o 40% da poboaci\u00f3n ib\u00e9rica<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-antigo-3-800-3-100\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Bronce antigo (-3.800\/-3.100)<\/a><\/strong>: constr\u00faense \u201chenges\u201d coma o de Barreiros, similares ao famoso Stonehenge<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-final-3-100-2-750\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Bronce Final (-3.100\/-2.750)<\/a><\/strong>: os fenicios e os tarteso-gaditanos chegan por mar ao Noroeste<\/li><\/ul><\/li><li><strong>III. \u00c9poca Castrexa e galaico romana<\/strong><ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/idade-do-ferro-i-2-750-2-400\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Idade do Ferro I (-2.750 \/ -2.400)<\/strong><\/a>: a aparici\u00f3n dos castros<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/economia-e-artesania\/\"><strong>Econom\u00eda, artesan\u00eda e contactos comerciais<\/strong><\/a>: primeiros contactos co Mediterr\u00e1neo<\/li><\/ul><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/idade-do-ferro-ii-2-400-2-000\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Idade do Ferro II (-2.400 \/ -2.025)<\/strong><\/a>: evoluci\u00f3n e consolidaci\u00f3n da cultura castrexa<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-ourivaria-e-a-arracada-de-bretona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*A ourivar\u00eda e a arracada de Breto\u00f1a<\/strong><\/a>: torques e pendentes de ouro do Norte lucense<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/representacions-votivas-a-estela-de-reigosa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*As imaxes votivas e a estela de Reigosa<\/strong><\/a>: representaci\u00f3ns e obxectos rituais <\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/utensilios-domesticos-castro-de-saa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*Obxectos dom\u00e9sticos e cer\u00e1micas de Saa<\/strong><\/a>: fusaiolas, tipos cer\u00e1micos<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-domesticacion-os-cabalos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*A domesticaci\u00f3n dos cabalos asturgalaicos<\/strong><\/a>: o precedente da Rapa das Bestas<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/os-ritos-relixiosos-e-o-lugnasad\/\"><strong>*O Lugnasad e a relixiosidade castrexa<\/strong>:<\/a> o culto ao deus Lug entre lucenses e astures<\/li><\/ul><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/romanizacion-lucense-2000-1600\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Romanizaci\u00f3n (-2025\/-1700)<\/strong><\/a>: a reconfiguraci\u00f3n e definici\u00f3n do territorio<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/\"><strong>Etnias do cant\u00e1brico lucense<\/strong><\/a>: do <em>conventus lucensis<\/em> \u00e1 provincia da <em>Gallaecia<\/em><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/vias-terrestres-de-comunicacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/vias-terrestres-de-comunicacion\/\"><strong>V\u00edas de comunicaci\u00f3ns terrestres<\/strong><\/a>: rexi\u00f3n non transitada polas grandes v\u00edas romanas<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contactos-maritimos-do-conventus-lucensis\/\"><strong>Contactos mar\u00edtimos do conventus lucensis<\/strong><\/a>: de Brigantium a Britania<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/asentamentos-no-territorio-mindoniense\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><\/a><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/asentamentos-no-territorio-mindoniense\/\">Asentamentos e explotaci\u00f3n do territorio<\/a><\/strong>: terra de castros, <em>villae <\/em>e factor\u00edas de salaz\u00f3n<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/o-castro-de-saa-vivendas-e-utensilios-de-influxo-romano\/\">*O castro de Saa: <\/a><\/strong>vivendas e utensilios pastoricenses de influxo romano<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/denarios-de-s-cosme-de-pineiro-a-moeda\/\">*Denarios de S. Cosme de Pi\u00f1eiro: <\/a><\/strong>a moeda, novo elemento de comercio, tam\u00e9n na Pastoriza<\/li><\/ul><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/cristianizacion-anos-300-410\/\"><strong>1\u00aa Cristianizaci\u00f3n (anos 300-409)<\/strong><\/a><\/li><\/ul><\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3>HISTORIA BRITONIENSE<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>IV. Documentos<\/strong>:<ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilio-de-braga-i\/\" target=\"_blank\">Concilio de Braga I <\/a><\/strong>(561): a conversi\u00f3n ao catolicismo do Reino suevo a instancias de Marti\u00f1o de Dumio e a loita contra a herex\u00eda priscilianista, confirmada por un tal Maliosus<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/parroquial-suevo\/\" target=\"_blank\">Parroquial suevo<\/a><\/strong> (569): xurisdici\u00f3n do bispado britoniense no Reino Suevo<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilio-de-braga-ii\/\" target=\"_blank\">Concilio de Braga II<\/a><\/strong> (572): confirmado por Mailoc, primeiro bispo britoniense documentado<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/concilios-visigodos\/\" target=\"_blank\">Concilios visigodos<\/a><\/strong> (589-693): asistencia britoniense aos s\u00ednodos do s\u00e9culo VII<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/destrucion-da-sede\/\" target=\"_blank\">Testamento de Alfonso II<\/a><\/strong> (832): fundaci\u00f3n da sede ovetense en sustituci\u00f3n da sede britoniense, destruida polos musulm\u00e1ns<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mencions-apocrifas\/\" target=\"_blank\">Menci\u00f3ns ap\u00f3crifas<\/a><\/strong>: <\/li><\/ul><\/li><li><strong>V. Historiograf\u00eda<\/strong>:<ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contexto-migratorio\/\" target=\"_blank\">Contexto migratorio<\/a><\/strong>: a ca\u00edda do imperio romano, as invasi\u00f3ns xerm\u00e1nicas e as colonias de britanos<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contexto-relixioso\/\" target=\"_blank\">Contexto relixioso<\/a><\/strong>: costumes galaicas censuradas no <em>De correctione rusticorum<\/em> de Marti\u00f1o de Dumio e o IV Concilio de Toledo (633)<\/li><\/ul><ul><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/britonias-e-britones-de-gallecia\/\" target=\"_blank\"><strong>Britones en Gallecia<\/strong><\/a>: Britonias e britones no Noroeste hispano tardoantigo e medieval<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/o-bispo-mailoc\/\" target=\"_blank\">O bispo Mailoc<\/a><\/strong>: hip\u00f3teses sobre a s\u00faa identidade e procedencia<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/o-mosterior-maximi\/\" target=\"_blank\">O mosteiro Maximi<\/a><\/strong>: significado e hip\u00f3teses sobre o seu patrono e localizaci\u00f3n<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-asturias-britoniense\/\" target=\"_blank\">A Asturias britoniense<\/a><\/strong>: pegada dos britones en terras astures<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-diocese-laniobriense\/\" target=\"_blank\">A diocese laniobrense<\/a><\/strong>: distinto nome para un mesmo bispado? hip\u00f3teses sobre a s\u00faa localizaci\u00f3n<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/destrucion-da-sede-e-relevo-xurisdicional\/\" target=\"_blank\">A destruci\u00f3n da sede e o relevo xurisdiccional<\/a><\/strong>: a sorte do territorio britoniense trala invasi\u00f3n musulmana<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/lendas-e-presuntos-britonienses-ilustres\/\" target=\"_blank\">Lendas e presuntos britonienses ilustres<\/a><\/strong>: <\/li><\/ul><\/li><li><strong>VI. Antecedentes dos estudos britonienses<\/strong>:<ul><li>Os falsos cronic\u00f3ns e<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/teorias-do-s-xvii\/\" target=\"_blank\"> <strong>as primeiras teor\u00edas<\/strong><\/a> (s. XVII)<\/li><li>A cr\u00edtica de <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/critica-do-s-xviii\/\" target=\"_blank\">Enrique Fl\u00f3rez<\/a><\/strong> (1764)<\/li><li>A erudici\u00f3n de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/jose-villa-amil-y-castro\/\" target=\"_blank\"><strong>Jos\u00e9 Villa-amil y Castro<\/strong><\/a> (1878)<\/li><li>As escavaci\u00f3ns de <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/manuel-chamoso-lamas\/\" target=\"_blank\">Manuel Chamoso Lamas<\/a><\/strong> (1970)<\/li><li>A Historia de Breto\u00f1a de <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-bretona-de-antonio-garcia-y-garcia\/\"><strong>Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda<\/strong><\/a> (2000)<\/li><li>Os cami\u00f1os novos de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2002-os-caminos-novos-de-simon-young\/\" target=\"_blank\"><strong>Simon Young<\/strong><\/a> (2002)<\/li><li>A tese de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/2020-a-tese-de-carlos-a-gonzalez-paz\/\" target=\"_blank\"><strong>Carlos A. Gonz\u00e1lez Paz<\/strong><\/a> (2020)<\/li><\/ul><\/li><li><strong># Bibliograf\u00eda e referencias<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3>DE BRITONIA A BRETO\u00d1A<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>VII. Arqueolox\u00eda de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a<\/strong>:<ul><li>O castro ou vicus romano previo \u00e1 diocese<\/li><\/ul><ul><li>As cer\u00e1micas<\/li><li>A necr\u00f3pole<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-inscricion-de-bretona\/\" target=\"_blank\">A inscrici\u00f3n de Breto\u00f1a<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/transformacions-da-igrexa\/\" target=\"_blank\">As transformaci\u00f3ns da igrexa parroquial<\/a><\/strong><\/li><\/ul><ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/escavacions-de-chamoso-lamas\/\" target=\"_blank\">As escavaci\u00f3ns de Chamoso Lamas<\/a><\/strong><\/li><li>As escavaci\u00f3ns de Emilio Ramil<\/li><\/ul><\/li><li><strong>VIII. Historia: do medievo \u00e1 actualidade<\/strong>:<ul><li>O mosteiro altomedieval (ss. X-XII)<\/li><\/ul><ul><li>A casa do bispo baixomedieval (XIII-XV)<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bretona-na-idade-moderna\/\" target=\"_blank\">Idade Moderna<\/a>: integraci\u00f3n na Provincia de Mondo\u00f1edo (s. XVI-XVII)<\/li><li>A lenda da Casa do Zebedeo (s\u00e9culo XVIII)<\/li><li>Creaci\u00f3n do concello da Pastoriza (s. XIX)<\/li><li>1931:&nbsp;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/modernidade-e-migracion\/\" target=\"_blank\">o drama da emigraci\u00f3n e a colocaci\u00f3n dun reloxo no campanario da igrexa, reflictidos nunha elex\u00eda do breto\u00f1\u00e9s Xan Bouso<\/a>.<\/li><li>1946:&nbsp;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/\" target=\"_blank\">a chegada da electricidade a Breto\u00f1a, descrita nun poema do breto\u00f1\u00e9s Xan Bouso<\/a>.<\/li><li>1959:&nbsp;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/transformacions-da-igrexa\/\" target=\"_blank\">\u00faltima gran reforma da igrexa<\/a>.<\/li><li>Anos 60-70: a concentraci\u00f3n parcelaria<\/li><li>1936-1984:&nbsp;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/fotografia-antiga\/\" target=\"_blank\">fotograf\u00edas antigas de Breto\u00f1a<\/a>&nbsp;recollidas por veci\u00f1os.<\/li><\/ul><\/li><li><strong>IX. Etnograf\u00eda da Pastoriza<\/strong>:<ul><li>1930-1939:&nbsp;<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\">o etn\u00f3grafo alem\u00e1n Walter Ebeling fai algunhas das primeiras fotograf\u00edas da Pastoriza<\/a>, e o etn\u00f3grafo mindoniense Eduardo Lence Santar recolle algunhas das costumes destas terras, como&nbsp;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-musica\/\" target=\"_blank\">a m\u00fasica&nbsp;<\/a>e os oficios.<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/\">Britonienses ilustres<\/a>: a trav\u00e9s dos seus obxectos e esculturas de Fernando Villapol<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-musica\/\">A m\u00fasica<\/a>&nbsp;a comezos do s\u00e9culo XX<\/li><li>A produci\u00f3n tradicional de gasoas:&nbsp;<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/augas-mayloc\/\">colecci\u00f3n \u2018Augas Mayloc\u2019<\/a>, de Fernando Villapol<\/li><li>\u2018<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/proceso-de-elaboracion-da-la-docu-1999\/\" target=\"_blank\">Da ovella \u00f3 calcet\u00edn<\/a>\u2018, documental sobre a elaboraci\u00f3n da l\u00e1 (1999)<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-rapa-das-bestas\/\" target=\"_blank\">A Rapa das Bestas<\/a><\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/gastronomia\/\" target=\"_blank\">Gastronom\u00eda<\/a><\/li><\/ul><\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3098\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220416_160904-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esta p\u00e1xina web recolle e ampl\u00eda os contidos expostos no Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a, e ofrece informaci\u00f3n de interese tur\u00edstico para quen se achegue ao concello da Pastoriza. Nos tres apartados en que est\u00e1 dividida, l\u00e9vase a cabo un proxecto divulgativo, de &#8220;educaci\u00f3n baseada en lugares&#8221;, que aspira a ser de utilidade para todo &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contidos-da-web\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abContidos da Web\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3058,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/3003"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3003"}],"version-history":[{"count":26,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/3003\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3874,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/3003\/revisions\/3874"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3058"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3003"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}