{"id":690,"date":"2021-12-18T16:34:16","date_gmt":"2021-12-18T15:34:16","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=690"},"modified":"2022-05-06T12:02:02","modified_gmt":"2022-05-06T10:02:02","slug":"xeoloxia-e-prehistoria-das-terras-mindonienses","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/xeoloxia-e-prehistoria-das-terras-mindonienses\/","title":{"rendered":"I. A formaci\u00f3n das terras mindonienses"},"content":{"rendered":"<p>Nesta secci\u00f3n sobre as orixes xeol\u00f3xicas da rexi\u00f3n britoniense intentaremos trazar unha panor\u00e1mica cronol\u00f3xica do seu contexto particular dentro das din\u00e1micas universais. Limitar\u00e9monos a sinalar alg\u00fans dos principais fitos que, apreciables na actualidade, form\u00e1ronse debido a fen\u00f3menos acontecidos hai varios mill\u00f3ns de anos (Ma=mill\u00f3n de anos). Co s\u00edmbolo de resta (-) ind\u00edcase o n\u00famero de anos que pasaron dende a perspectiva actual: -66 Ma = hai 66 mill\u00f3ns de anos. Estes son os periodos xeol\u00f3xicos que distinguiremos:<\/p>\n\n\n\n<ol><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/precambrico-superior\/\" target=\"_blank\">Proterozoico (-1200 \/ -540 Ma)<\/a><\/strong>: inexistencia da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-inferio\/\" target=\"_blank\">Paleozoico inferior (-540 \/ -490 Ma)<\/a><\/strong>: lousas e calizas debaixo da terra (Cova do Rei Cintolo)<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-medio\/\" target=\"_blank\">Paleozoico medio (-490 \/ -370 Ma)<\/a><\/strong>: As rochas volc\u00e1nicas da serra da Capelada<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-superior\/\" target=\"_blank\">Paleozoico superior (-370 \/ -250 Ma)<\/a><\/strong>: A acreci\u00f3n das terras mindonienses (val de Mondo\u00f1edo)<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/\" target=\"_blank\">Mesozoico (\u2012250 \/ \u201270 Ma)<\/a><\/strong>: A apertura do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (Cabo Ortegal)<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/cenozoico-%e2%80%9266-%e2%80%927-ma\/\" target=\"_blank\">Cenozoico (\u201266 \/ \u20127 Ma)<\/a><\/strong>: A erosi\u00f3n da rasa cant\u00e1brica (Praia das Catedrais)<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/plioceno-%e2%80%926-%e2%80%923-ma\/\" target=\"_blank\">Plioceno (\u20126 \/ \u20123 Ma)<\/a><\/strong>: A emerxencia do r\u00edo Mi\u00f1o<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nesta secci\u00f3n sobre as orixes xeol\u00f3xicas da rexi\u00f3n britoniense intentaremos trazar unha panor\u00e1mica cronol\u00f3xica do seu contexto particular dentro das din\u00e1micas universais. Limitar\u00e9monos a sinalar alg\u00fans dos principais fitos que, apreciables na actualidade, form\u00e1ronse debido a fen\u00f3menos acontecidos hai varios mill\u00f3ns de anos (Ma=mill\u00f3n de anos). Co s\u00edmbolo de resta (-) ind\u00edcase o n\u00famero de &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/xeoloxia-e-prehistoria-das-terras-mindonienses\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abI. A formaci\u00f3n das terras mindonienses\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1238,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/690"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=690"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/690\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3185,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/690\/revisions\/3185"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1238"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=690"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}