{"id":950,"date":"2022-01-09T15:48:43","date_gmt":"2022-01-09T14:48:43","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=950"},"modified":"2022-05-08T13:36:15","modified_gmt":"2022-05-08T11:36:15","slug":"a-musica","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-musica\/","title":{"rendered":"A m\u00fasica"},"content":{"rendered":"<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>En Pastoriza, en Abad\u00edn y-en Riotorto hay moitos, pro moitos rapaces, que tocan a gaita ora que s\u2019atopan n-a guerra os m\u00e1is d\u2019eles. N-a parroquia de Lagoa son nove os gaiteiros, e n-a de Breto\u00f1a, pasan de dezaseis. \/ As gaitas d\u2019os de Breto\u00f1a son tonibales; pro a maor parte d\u2019as d\u2019a terra de Monda\u00f1edo, son grilleiras. \/ Te\u00f1en sona de tocar moito ben, n-o concello de Pastoriza, Hilario d\u2019a Cura, e de Padredo, en Breto\u00f1a; Val e un seu fillo, de San Marti\u00f1o d\u2019os Cucos, y-o fillo de Biniti\u00f1o, de Gueimonde.<\/p><cite>Eduardo Lence Santar, \u201cAs gaitas y-os gaiteiros\u201d (<em>El Compostelano<\/em>, 14.11.1939)<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Alg\u00fans dos instrumentos tradicionais da m\u00fasica galega, como a gaita e a pandeireta, estaban presentes nas Cantigas de Santa Mar\u00eda da Baixa Idade Media xunto con outros instrumentos como a zanfona, a arpa, o la\u00fad, a viola de arco, as casta\u00f1olas, as frautas ou as trompetas. \u00d3 contrario de moitos deles, a gaita conserva na actualidade a s\u00faa presenza habitual na m\u00fasica e nas festas destas terras. En Fonmi\u00f1\u00e1, e logo na Ribeira de Piqu\u00edn, montou o seu prestixioso taller de gaitas <strong>Xos\u00e9 Manuel Seivane Rivas<\/strong> (1921-2012), ab\u00f3 da co\u00f1ecida gaiteira Susana Seivane. E, no mesmo periodo, en Breto\u00f1a tivo bastante sona o gaiteiro <strong>Daniel do Roxo<\/strong>, renovador de varios temas tradicionais. Como testemu\u00f1an os seguintes apuntes etnogr\u00e1ficos de Lence-Santar escritos nos anos 1938-1939, A Pastoriza, e particularmente Breto\u00f1a, foi berce de moitos gaiteiros de renome dende hai moito tempo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"370\" height=\"617\" data-id=\"958\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manuel-Prieto-Rego-O-Coruxeiras-da-Rigueira-de-Estoa-Almanaque-Gallego-1916.-Foto-de-Santiago-Pernas-Salazar..jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-958\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manuel-Prieto-Rego-O-Coruxeiras-da-Rigueira-de-Estoa-Almanaque-Gallego-1916.-Foto-de-Santiago-Pernas-Salazar..jpg 370w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manuel-Prieto-Rego-O-Coruxeiras-da-Rigueira-de-Estoa-Almanaque-Gallego-1916.-Foto-de-Santiago-Pernas-Salazar.-180x300.jpg 180w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manuel-Prieto-Rego-O-Coruxeiras-da-Rigueira-de-Estoa-Almanaque-Gallego-1916.-Foto-de-Santiago-Pernas-Salazar.-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 370px) 100vw, 370px\" \/><figcaption><sub>Manuel Prieto Rego, O Coruxeiras, da Rigueira de Estoa (Almanaque Gallego 1916). Foto de Santiago Pernas Salazar.<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"271\" height=\"441\" data-id=\"957\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Emilio-Lopez-O-Turuta-Reigosa-A-Pastoriza.-Acordeonista.-Foto-no-libro-A-musica-en-Mondonedo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-957\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Emilio-Lopez-O-Turuta-Reigosa-A-Pastoriza.-Acordeonista.-Foto-no-libro-A-musica-en-Mondonedo.jpg 271w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Emilio-Lopez-O-Turuta-Reigosa-A-Pastoriza.-Acordeonista.-Foto-no-libro-A-musica-en-Mondonedo-184x300.jpg 184w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Emilio-Lopez-O-Turuta-Reigosa-A-Pastoriza.-Acordeonista.-Foto-no-libro-A-musica-en-Mondonedo-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 271px) 100vw, 271px\" \/><figcaption><sub><sup>Emilio L\u00f3pez, O Turuta (Reigosa, A Pastoriza). Acordeonista. (Foto no libro A m\u00fasica en Mondo\u00f1edo)<\/sup><\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"766\" height=\"1024\" data-id=\"951\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-766x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-951\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-766x1024.jpg 766w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-224x300.jpg 224w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-768x1026.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-1149x1536.jpg 1149w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-1532x2048.jpg 1532w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-2000x2673.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1961.-Prudencio-do-Roxo-o-ciclista-gaiteiro-de-Fitoiro-scaled.jpg 1916w\" sizes=\"(max-width: 766px) 100vw, 766px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"798\" data-id=\"952\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-1024x798.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-952\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-1024x798.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-300x234.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-768x598.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-1536x1197.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-2048x1596.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-15x12.jpg 15w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1965.-Orquesta-Los-Alegres-en-Aldurfe.-O-Caixeiro-O-Garboso-e-os-dous-Alegres-2000x1558.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"954\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-954\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1974.-Gaiteiros-no-teleclube.-Roberto-O-Roxo-Cobelo-Jose-de-Eugenio-1-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p><em>\u00abN-os derradeiros anos d\u2019o sigro pasado tiveron grande e merecida sona os gaiteiros Ler\u00edn, de Fanoy, y-o Xugo, de Cangas. \/ Finados iles, apareceu <strong>Curuxeiras, d\u2019a Rigueira d\u2019Estoa<\/strong>. \/ Curuxeiras tivo unha comparsa de gaita, clarinete \u2012tocado por Pepe d\u2019o Regimento\u2012, tambor e bombo. Inda que non foi un gran gaiteiro, non deixaba de tocar algunhas cousas goapas, como a mui\u00f1eira qu\u2019\u00edl chamaba a Villalbesa. Pro Curuxeiras t\u00ed\u00f1ase por un maeso n-a gaita. Por eso, de cando en vez, dec\u00eda n-as festas, moy entestoado: \u201cCando veu Ventosela a Monda\u00f1edo, toqueille a Villalbesa, e desque acabei de tocar, d\u00edxome: \u2018O primeiro gaiteiro d\u2019o mundo son-o eu; pr\u2019o segundo, \u00e9relo t\u00ed, Manuel.\u201d Tocou Curuxeiras en cantas festas sonadas hab\u00eda dendes d\u2019a Feira de Castro hastra m\u00e1is al\u00f3 de Navia, d\u2019as Esturias, fin\u00e1ndose d\u2019un solazo. [&#8230;] En Pastoriza, en Abad\u00edn y-en Riotorto hay moitos, pro moitos rapaces, que tocan a gaita, ora que s\u2019atopan n-a guerra os m\u00e1is d\u2019eles. <strong>N-a parroquia de Lagoa son nove os gaiteiros, e n-a de Breto\u00f1a, pasan de dezaseis. \/ As gaitas d\u2019os de Breto\u00f1a son tonibales; pro a maor parte d\u2019as d\u2019a terra de Monda\u00f1edo, son grilleiras<\/strong>. \/ Te\u00f1en sona de tocar moito ben, n-o concello de Pastoriza, Hilario d\u2019a Cura, e de Padredo, en Breto\u00f1a; Val e un seu fillo, de San Marti\u00f1o d\u2019os Cucos, y-o fillo de Biniti\u00f1o, de Gueimonde.\u00bb<\/em><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"685\" height=\"456\" data-id=\"964\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comparsa-do-gaiteiro-do-Coruxeiras.-A-Pastoriza-Lugo-1923.-Foto-de-S.-Pernas-Salazar-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-964\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comparsa-do-gaiteiro-do-Coruxeiras.-A-Pastoriza-Lugo-1923.-Foto-de-S.-Pernas-Salazar-1.jpg 685w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comparsa-do-gaiteiro-do-Coruxeiras.-A-Pastoriza-Lugo-1923.-Foto-de-S.-Pernas-Salazar-1-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comparsa-do-gaiteiro-do-Coruxeiras.-A-Pastoriza-Lugo-1923.-Foto-de-S.-Pernas-Salazar-1-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 685px) 100vw, 685px\" \/><figcaption> <sub><sup>Comparsa do gaiteiro do Coruxeiras. A Pastoriza, Lugo, 1923. Foto de S. Pernas Salazar<\/sup><\/sub> <\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p><em>\u00abN-as misas de Saldanxe e Lagoa, al\u00f3 pol-os anos de 1878 a 1895, tocab\u2019a zanfona a popular <strong>Pepa d\u2019o Queixo, <\/strong>de Breto\u00f1a, que foi a derradeira que toc\u00f3u iste estrumento, d\u2019a terra de Mondo\u00f1edo. \/ N-a misa de Saldanxe toc\u00f3u tam\u00e9n e n-a de Villarente, moitos anos, a sonada comparsa de Coruxeiras, d\u2019a Rigueira D\u2019Estoa, que se compo\u00f1\u00eda a gaita grileira, clar\u00edn, bombo e tambor. \/ E n-a misa de Romariz toc\u00f3u sempre, hasta que fin\u00f3u, Ler\u00edn, o gaiteiro de m\u00e1is sona d\u2019a dita terra de Monda\u00f1edo. \/ En todal-as ditas festas do San Joan n-hay casa que non te\u00f1a comida a vao e d\u2019a millor que se poda facer. \/ N-as casas d\u2019<strong>os concellos de Abad\u00edn e Pastoriza \u2012os m\u00e1is enxebres d\u2019a terra de Monda\u00f1edo, tanto n-a fala coma n-as costumes<\/strong>\u2012 po\u00f1en grandes fontes cheas de carne fresca, xam\u00f3n, lac\u00f3n, so\u00e1, dente, cachola, lengoa, u\u00f1a, e touci\u00f1o de tres frebas, queixos patelos e tam\u00e9n de bico u San Sim\u00f3n; mel e manteiga, reques\u00f3n e millos. [\u2026] En Lagoa, Saldanxe, Romariz, Castromayor e Villarente b\u00e1ilase sempre a mui\u00f1eira; y-hay quen repinica n-ela de tal xeito, que mesmo d\u00e1 xenio velo. \/ En Lagoa te\u00f1en sona de beilar moito ben a mui\u00f1eira, Manuel d\u2019as Rozas, Jos\u00e9 de Castro, Remedios de Carracedo e Marica Anto\u00f1a de Bouza. Cando iles beilan, inda que xa van vellos, todo dios queda embebido. Hastra hay unhos vinte anos, n-o San Joan d\u2019as ditas parroquias hab\u00eda grandes filateiras. N-o San Joan de Lagoa, un ano, a moced\u00e1 d\u2019esta parroquia, a eso d\u2019as cinco d\u2019a tarde, botou fora a cantazo a de Cadavedo.\u00bb<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>\u00ab<strong>O pandeiro<\/strong> de Zo\u00f1\u00e1n, Estelo, Tronceda, Labrada, Romariz, Montouto y-outras partes, arrumbaba tanto y-era redondo coma unha criba: estaba cuberto de p\u00e9l d\u2019ovella ou de carneiro e ti\u00f1a arrecouchos tod\u2019\u00f4 redor. O pandeiro de Viloalles era cadrado, ti\u00f1a d\u2019altor como cousa de tres dedos, ti\u00f1a drento unha ou duas campa\u00ed\u00f1as e duas cordas de guitarra, e taba tam\u00e9n cuberto de p\u00e9l d\u2019ovella ou de carneiro. \/ O de Riotorto, Val de Lorenzana e Pastoriza, era cadrado tam\u00e9n. \/ Xa n-hay ning\u00fan pandeiro n-a terra de Monda\u00f1edo\u00bb.<\/em><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"473\" data-id=\"969\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mazurca-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-1-1024x473.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-969\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mazurca-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-1-1024x473.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mazurca-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-1-300x139.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mazurca-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-1-768x355.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mazurca-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-1-18x8.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mazurca-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-1.jpg 1214w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p><em>\u00ab<strong>A randea <\/strong>\u00e9 un atav\u00edo de madeira, composto d\u2019un pau d\u2019unhos cinco metros de largo, chamado veo, que xira enriba d\u2019un forte chanteiro \u2012de metro e medio d\u2019alto\u2012 cuyo espigo se mete n-un furado d\u2019o medio d\u2019\u00e9l. En cada punta d\u2019o veo p\u00f3nse unha ou duas presoas. Dase o caso de os d\u2019o veo, xa se\u00f1a por descabalgar iste xa se\u00f1a por descoidarse iles, can \u00f4 chan, esnafrando alg\u00fas os fuci\u00f1os, ou pinchando os dentes, ou esnogando un brazo, ou quedando morto alg\u00fan, coma sucedeu en Quende, non fai moitos anos. As ca\u00eddas causan sempre gran ledicia \u00f4s dem\u00e1is d\u2019a festa. M\u00f3vese a randea con soyo empuxala unha vez. [&#8230;] N-a Rigueira D\u2019Estoa e n\u2019outras parroquias de Pastoriza, hay randea dendes d\u2019o rente d\u2019o San Xo\u00e1n \u00f4s primeiros d\u00edas de Santiago, pol-o d\u00eda e pol-as noites, os d\u00edas santos, e pol-as noites, os d\u00edas de traballo\u00bb.<\/em><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"528\" height=\"805\" data-id=\"972\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Daniel-Mendez-Coroas-Daniel-do-Roxo-ogaiteiro-de-Bretona-1923-2018-3.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-972\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Daniel-Mendez-Coroas-Daniel-do-Roxo-ogaiteiro-de-Bretona-1923-2018-3.jpg 528w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Daniel-Mendez-Coroas-Daniel-do-Roxo-ogaiteiro-de-Bretona-1923-2018-3-197x300.jpg 197w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Daniel-Mendez-Coroas-Daniel-do-Roxo-ogaiteiro-de-Bretona-1923-2018-3-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 528px) 100vw, 528px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"578\" height=\"315\" data-id=\"973\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Muineira-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-973\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Muineira-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-2.jpg 578w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Muineira-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-2-300x163.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Muineira-de-Bretona-collido-do-blog-de-Xoan-Manuel-Diaz-Branco-Bartolo-das-Aceas-2-18x10.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 578px) 100vw, 578px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-4-3 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" title=\"Mazurca de Breto\u00f1a\" width=\"950\" height=\"713\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/dpj2f1Cb1tg?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En Pastoriza, en Abad\u00edn y-en Riotorto hay moitos, pro moitos rapaces, que tocan a gaita ora que s\u2019atopan n-a guerra os m\u00e1is d\u2019eles. N-a parroquia de Lagoa son nove os gaiteiros, e n-a de Breto\u00f1a, pasan de dezaseis. \/ As gaitas d\u2019os de Breto\u00f1a son tonibales; pro a maor parte d\u2019as d\u2019a terra de Monda\u00f1edo, &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-musica\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abA m\u00fasica\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":964,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/950"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=950"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/950\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3374,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/950\/revisions\/3374"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/964"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=950"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}