{"id":1168,"date":"2022-01-28T16:06:18","date_gmt":"2022-01-28T15:06:18","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1168"},"modified":"2022-05-01T13:42:28","modified_gmt":"2022-05-01T11:42:28","slug":"parroquial-suevo","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/parroquial-suevo\/","title":{"rendered":"Parroquial suevo (569)"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00ab&#8230; <em>Ad sedem Brittoniorum: Ecclesias que sunt intro Britonnis una cum Monasterio Maxime &amp; Asturias<\/em>.\u00bb<\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<p>A definitiva integraci\u00f3n da monarqu\u00eda sueva na aristocracia galaicorromana produciuse coa s\u00faa conversi\u00f3n ao catolicismo a mediados do s. VI, posiblemente baixo o influxo de Marti\u00f1o de Braga e durante o reinado de Aramiro. No ano 569, o seu sucesor Teodomiro mandou celebrar un concilio en Lugo no que se deb\u00eda dar soluci\u00f3n a dous problemas: alg\u00fans bispos ti\u00f1an dioceses demasiado extensas, o que dificultaba que visitasen todas as s\u00faas igrexas anualmente; ademais, a existencia dun so metropolitano para toda a Gallaecia, o de Braga, tampouco facilitaba a asistencia aos seus concilios dende as parroquias m\u00e1is remotas. Por estas raz\u00f3ns determinouse crear unha segunda sede metropolitana en Lugo e erixir novas c\u00e1tedras episcopais coas s\u00faas correspondentes <em>parrochiae<\/em>: o s\u00ednodo bracarense agrupar\u00eda as sedes de Braga (30 parroquias), Porto (25), Lamego (6), Coimbra (7), Viseu (9), Dumio (1) e Idanha (3); mentres que do s\u00ednodo lucense depender\u00edan as de Lugo (4 ou 16), Ourense (10), Astorga (10), Iria (7 ou 17), Tui (17) e Britonia (1+1). Esta reorganizaci\u00f3n eclesi\u00e1stica \u00e9 a que se recolle no presente documento, no que Britonia aparece en \u00faltimo lugar como unha das dioceses recentemente fundadas: \u00ab\u00c1 sede britoniense [pertencen] as igrexas que hai entre os brit\u00f3ns, xunto co mosteiro Maximi, e [as que est\u00e1n en] Asturias\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>A transcripci\u00f3n completa deste manuscrito p\u00f3dese consultar en <a href=\"https:\/\/docs.wixstatic.com\/ugd\/4dc129_1e2248f737f0442eb746acaaeae2d01d.pdf\">4dc129_1e2248f737f0442eb746acaaeae2d01d.pdf (wixstatic.com)<\/a><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image alignwide size-large\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1.-Tumbo-viejo-de-la-Catedral-de-Lugo-AHN-Cod.-L.-1043-No7-f.-7r-Concilio-de-Lugo-569-senalado-696x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1169\"\/><figcaption>Actas do Concilio de Lugo ou &#8216;Divisio Thodomiri&#8217; recollidas nunha copia medieval do Tumbo Vello da Catedral de Lugo (AHN, Cod., L. 1043, N\u00ba7, fol. 7r). En amarelo, sin\u00e1lase a menci\u00f3n \u00e1 diocese britoniense.<\/figcaption><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00ab&#8230; Ad sedem Brittoniorum: Ecclesias que sunt intro Britonnis una cum Monasterio Maxime &amp; Asturias.\u00bb A definitiva integraci\u00f3n da monarqu\u00eda sueva na aristocracia galaicorromana produciuse coa s\u00faa conversi\u00f3n ao catolicismo a mediados do s. VI, posiblemente baixo o influxo de Marti\u00f1o de Braga e durante o reinado de Aramiro. No ano 569, o seu sucesor &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/parroquial-suevo\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Parroquial suevo (569)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1328,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1168"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1168"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1168\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2973,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1168\/revisions\/2973"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1328"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1168"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}