{"id":1199,"date":"2022-01-28T17:51:04","date_gmt":"2022-01-28T16:51:04","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1199"},"modified":"2022-04-02T18:46:15","modified_gmt":"2022-04-02T16:46:15","slug":"critica-do-s-xviii","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/critica-do-s-xviii\/","title":{"rendered":"Enrique Fl\u00f3rez e a cr\u00edtica do s. XVIII"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>&#8220;&#8230;ninguna de las Iglesias referidas en los tomos precedentes me dio tanto que hacer para afianzar sus memorias&#8221;<\/p><cite>Henrique Fl\u00f3rez<em> <\/em>en <em>De las Iglesias Britoniense, y Dumiense, incluidas en la actual de Mondo\u00f1edo<\/em> (Espa\u00f1a Sagrada, tomo 18, 1764)<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"578\" height=\"710\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/5.-Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2027 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/5.-Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.jpg 578w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/5.-Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18-244x300.jpg 244w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/5.-Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18-10x12.jpg 10w\" sizes=\"(max-width: 578px) 100vw, 578px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p class=\"has-text-align-left\" style=\"font-size:14px\">O feito de que gran parte dos historiadores que se ocuparon de Britonia durante o s\u00e9culo XVII dera cr\u00e9dito \u00e1s ficci\u00f3ns dos falsos cronic\u00f3ns supuxo un obst\u00e1culo para que se tomasen en serio ata os seus postulados m\u00e1is razoables, como a identificaci\u00f3n \u2012aceptada xa por Juan de Mariana e Prudencio de Sandoval\u2012 da diocese de Britonia coa actual Breto\u00f1a. O erudito <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/bivaldi.gva.es\/en\/corpus\/unidad.cmd?idCorpus=20000&amp;posicion=1&amp;idUnidad=47671\" target=\"_blank\">Gregorio Mayans rexeitouna nunha pol\u00e9mica de 1737 contra o Bispo de Mondo\u00f1edo<\/a>, alegando que non hab\u00eda m\u00e1is probas que \u00abo son das voces semellantes\u00bb. Pouco despois, sen embargo, o insigne historiador Enrique Fl\u00f3rez, apoi\u00e1ndose no rigoroso informe de Villaamil y Saavedra (<em>Noticias de la Santa Iglesia de Mondo\u00f1edo<\/em>, 1763), conclu\u00edu que existira unha diocese nas inmediaci\u00f3ns de Breto\u00f1a que se deb\u00eda identificar tam\u00e9n coa chamada &#8220;laniobriense&#8221;, que trala invasi\u00f3n musulm\u00e1 trasladouse \u00e1 actual San Mart\u00edn de Mondo\u00f1edo \u2012onde estaba refuxiado o bispado de Dumio\u2012, e que finalmente se establecera no Val de Brea (actual Mondo\u00f1edo). Estes desprazamentos, sumados a tantas invenci\u00f3ns e confusi\u00f3ns, complicou de tal modo o pasado da diocese que o autor da monumental <em>Espa\u00f1a Sagrada<\/em> manifestar\u00eda no seu tomo 18 que ningunha outra historia eclesi\u00e1stica lle supuxera tanto traballo.<\/p>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.-De-las-Iglesias-Britoniense-y-Dumiense-incluidas-en-la-actual-de-Mondonedo.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:279px\" aria-label=\"Incrustado de Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.-De-las-Iglesias-Britoniense-y-Dumiense-incluidas-en-la-actual-de-Mondonedo.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-b51a1a35-2b97-4658-a960-5e3b0088fd1a\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.-De-las-Iglesias-Britoniense-y-Dumiense-incluidas-en-la-actual-de-Mondonedo.pdf\">Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.-De-las-Iglesias-Britoniense-y-Dumiense-incluidas-en-la-actual-de-Mondonedo<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Enrique-Florez-1764-Espana-Sagrada-18.-De-las-Iglesias-Britoniense-y-Dumiense-incluidas-en-la-actual-de-Mondonedo.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-b51a1a35-2b97-4658-a960-5e3b0088fd1a\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<h2>Francisco Villaamil y Saavedra: <em>Noticias de la Santa Iglesia de Mondo\u00f1edo<\/em> (1763):<\/h2>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Villaamil-y-Saavedra-1763-Noticias-de-la-Santa-Yglesia-de-Mondonedo.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:600px\" aria-label=\"Incrustado de Villaamil-y-Saavedra-1763-Noticias-de-la-Santa-Yglesia-de-Mondonedo.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-f0f3acff-4d74-44d3-ad4f-2364cfbc7c71\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Villaamil-y-Saavedra-1763-Noticias-de-la-Santa-Yglesia-de-Mondonedo.pdf\">Villaamil-y-Saavedra-1763-Noticias-de-la-Santa-Yglesia-de-Mondonedo<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Villaamil-y-Saavedra-1763-Noticias-de-la-Santa-Yglesia-de-Mondonedo.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-f0f3acff-4d74-44d3-ad4f-2364cfbc7c71\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<h2>Manuel Risco, <em>Espa\u00f1a Sagrada<\/em> 37. <em>Antig\u00fcedades concernientes \u00e1 la region de los Astures Transmontanos desde los tiempos mas remotos hasta el siglo X<\/em> (1789):<\/h2>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Manuel-Risco-1789-Espana-Sagrada-37.-Antiguedades-concernietes-a-la-region-de-los-Astures-Transmontanos-desde-los-tiempos-mas-remotos-hasta-el-siglo-X.-Iglesia-Oviedo.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:275px\" aria-label=\"Incrustado de Manuel-Risco-1789-Espana-Sagrada-37.-Antiguedades-concernietes-a-la-region-de-los-Astures-Transmontanos-desde-los-tiempos-mas-remotos-hasta-el-siglo-X.-Iglesia-Oviedo.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-249d1b05-1473-4cda-bd7d-c93d4b4f981e\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Manuel-Risco-1789-Espana-Sagrada-37.-Antiguedades-concernietes-a-la-region-de-los-Astures-Transmontanos-desde-los-tiempos-mas-remotos-hasta-el-siglo-X.-Iglesia-Oviedo.pdf\">Manuel-Risco-1789-Espana-Sagrada-37.-Antiguedades-concernietes-a-la-region-de-los-Astures-Transmontanos-desde-los-tiempos-mas-remotos-hasta-el-siglo-X.-Iglesia-Oviedo<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Manuel-Risco-1789-Espana-Sagrada-37.-Antiguedades-concernietes-a-la-region-de-los-Astures-Transmontanos-desde-los-tiempos-mas-remotos-hasta-el-siglo-X.-Iglesia-Oviedo.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-249d1b05-1473-4cda-bd7d-c93d4b4f981e\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;&#8230;ninguna de las Iglesias referidas en los tomos precedentes me dio tanto que hacer para afianzar sus memorias&#8221; Henrique Fl\u00f3rez en De las Iglesias Britoniense, y Dumiense, incluidas en la actual de Mondo\u00f1edo (Espa\u00f1a Sagrada, tomo 18, 1764) O feito de que gran parte dos historiadores que se ocuparon de Britonia durante o s\u00e9culo XVII &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/critica-do-s-xviii\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Enrique Fl\u00f3rez e a cr\u00edtica do s. XVIII&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2080,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1199"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1199"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1199\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2083,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1199\/revisions\/2083"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2080"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1199"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}