{"id":1250,"date":"2022-01-29T18:22:48","date_gmt":"2022-01-29T17:22:48","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1250"},"modified":"2022-05-06T13:29:53","modified_gmt":"2022-05-06T11:29:53","slug":"paleolitico-inferior","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/paleolitico-inferior\/","title":{"rendered":"Paleol\u00edtico inferior (-3 Ma \/-150.000)"},"content":{"rendered":"\n<p>Os primeiros hom\u00ednidos evolucionaron a partir de primates hai aproximadamente 4 mill\u00f3ns de anos no centro de \u00c1frica. Ti\u00f1an a habilidade de tallar \u00fatiles de pedra e comunic\u00e1banse seguramente por signos manuais e sons guturais pero non sab\u00edan falar nin controlaban o lume. No paso dun mill\u00f3n de anos, unha nova xeraci\u00f3n hom\u00ednida (<em>Homo erectus<\/em> e <em>Homo heidelbergensis<\/em>) foi poboando o Norte de \u00c1frica e pasou a Asia e Europa. Polo de agora, en ning\u00fan lugar do Noroeste se atoparon rexistros dos primeiros hom\u00ednidos que poboaron a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante o Plistoceno inferior, os cales penetraran en Europa procedentes do Norte de \u00c1frica e Oriente pr\u00f3ximo hai 1,8 mill\u00f3ns de anos aproximadamente. Os primeiros restos hom\u00ednidos da Europa occidental, datados en hai 1\u20194\/1\u20193 mill\u00f3ns de anos, atop\u00e1ronse en Granada (o chamado \u00abNi\u00f1o de Orce\u00bb) xunto con industrias l\u00edticas do Olduvayense e evidencias de fauna extinta da familia dos hipop\u00f3tamos, dos tigres, etc. Novas migraci\u00f3ns constituir\u00edan unha especie distinta da cal se atoparon restos f\u00f3siles na Sima do Elefante da Serra de Atapuerca (Burgos), datados en hai 1,2 mill\u00f3ns de anos. Cerca deste xacemento, na Gran Dolina atop\u00e1ronse restos de Homo antecessor de hai aproximadamente 800.000 anos. Ainda que estes xacementos local\u00edzanse m\u00e1is preto do territorio mindoniense, os primeiros hom\u00ednidos dos que se ten constancia no noroeste tardar\u00e1n alg\u00fans centos de miles de anos en chegar e formar\u00e1n parte xa dunha especie hom\u00ednida distinta.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"750\" data-id=\"1253\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-inferior.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-1024x750.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1253\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-inferior.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-1024x750.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-inferior.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-300x220.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-inferior.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-768x562.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-inferior.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-inferior.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional.jpg 1388w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"512\" height=\"371\" data-id=\"1254\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleopaisaxe-do-Plistoceno-inferior-Illustra-ciencia.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1254\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleopaisaxe-do-Plistoceno-inferior-Illustra-ciencia.jpg 512w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleopaisaxe-do-Plistoceno-inferior-Illustra-ciencia-300x217.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleopaisaxe-do-Plistoceno-inferior-Illustra-ciencia-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 512px) 100vw, 512px\" \/><figcaption><sub>Paleopaisaxe do Plistoceno inferior (Illustra ciencia)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>En Louselas (Vilasel\u00e1n, Ribadeo) atopouse a serie m\u00e1is completa de \u00fatiles Achelenses da costa Cant\u00e1brica (o repositorio peninsular m\u00e1is importante deste per\u00edodo est\u00e1 no xacemento pontevedr\u00e9s de Portomaior, no val do r\u00edo Mi\u00f1o). Estas lascas foron datadas por Ramil Rego en 450.000 anos, constitu\u00edndo a proba m\u00e1is antiga documentada de presenza hom\u00ednida en Galicia. Manufacturas deste per\u00edodo tam\u00e9n se atoparon en outros puntos do cant\u00e1brico lucense como Nois (Foz) ou San Cibrao (Cervo). A especie hom\u00ednida asociada, o <em>Homo heidelbergensis<\/em>, procedente de \u00c1frica, xa sab\u00eda facer lume para quentarse e coci\u00f1ar, viv\u00eda en covas ou en chozas ao aire libre e val\u00edase dalg\u00fan sistema de comunicaci\u00f3n oral. Manufacturaba utensilios pesados (bifaces, triedros, hendedores ou raederas) sobre n\u00f3dulos, cantos ou lousas extra\u00eddas da costa (ent\u00f3n a 14 km \u00f3 Norte de Louselas); viv\u00eda da caza e a recolecci\u00f3n e practicaba o carro\u00f1eo de grandes mam\u00edferos como o elefante, daquelas presente na rexi\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p>Segundo a tese de Eduardo Ramil Rego, o corredor cant\u00e1brico puido servir de v\u00eda de poboamento dende \u00c1frica cara o Norte de Europa para os hom\u00ednidos da \u00e9poca. Trala extinci\u00f3n do <em>Homo heidelbergensis<\/em>, mais a\u00ednda encadrado no Paleol\u00edtico inferior (Pleistoceno medio), temos o nivel arqueol\u00f3xico 4 da Cova Eir\u00f3s (Triacastela, Lugo), o cal testemu\u00f1a nova presenza hom\u00ednida na zona hai uns 180.000 anos.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"980\" height=\"768\" data-id=\"1251\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Piedras-lascadas-de-Louselas-Ribadeo.-Paleolitico-Achelense-450.000-anos.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1251\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Piedras-lascadas-de-Louselas-Ribadeo.-Paleolitico-Achelense-450.000-anos.jpg 980w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Piedras-lascadas-de-Louselas-Ribadeo.-Paleolitico-Achelense-450.000-anos-300x235.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Piedras-lascadas-de-Louselas-Ribadeo.-Paleolitico-Achelense-450.000-anos-768x602.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Piedras-lascadas-de-Louselas-Ribadeo.-Paleolitico-Achelense-450.000-anos-15x12.jpg 15w\" sizes=\"(max-width: 980px) 100vw, 980px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"384\" height=\"288\" data-id=\"1252\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Yacimiento-de-Louselas-Ribadeo.-Foto-tomada-de-Celtiberia.net_.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1252\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Yacimiento-de-Louselas-Ribadeo.-Foto-tomada-de-Celtiberia.net_.jpg 384w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Yacimiento-de-Louselas-Ribadeo.-Foto-tomada-de-Celtiberia.net_-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Yacimiento-de-Louselas-Ribadeo.-Foto-tomada-de-Celtiberia.net_-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 384px) 100vw, 384px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Pedras lascadas do Paleol\u00edtico Achelense (-450.000 a\u00f1os) atopadas en Vilasel\u00e1n (Louselas, Ribadeo). No Museo de Prehistoria e Arqueolox\u00eda de Vilalba poden apreciarse algunhas das pezas rescatadas deste per\u00edodo.<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>En canto ao clima, hai 2,5 mill\u00f3ns de anos comezou unha nova Idade de Xeo que chega ata os nosos d\u00edas. Nela alternanse fases glaciais e interglaciares cuxas flutuaci\u00f3ns clim\u00e1ticas te\u00f1en efectos notables no territorio. Se ben o casquete polar \u00c1rtico permanecer\u00e1 substancialmente conxelado (coma sucede no interglaciar actual), o quentamento dos per\u00edodos interglaciares fundir\u00e1 parte do xeo dos polos, de xeito que o nivel do mar suba e penetre no interior do continente a trav\u00e9s das canles abertas pola erosi\u00f3n fluvial. Desta maneira se formaron as m\u00faltiples r\u00edas das costas galegas, nun proceso an\u00e1logo \u00f3 que tivo lugar noutras rexi\u00f3ns atl\u00e1nticas como a Breta\u00f1a francesa. Nalgunhas fases interglaciares o nivel mari\u00f1o acadar\u00e1 varios metros por enriba do actual, mentres que nas glaciais repregarase ata baleirar as r\u00edas. Co nivel do mar m\u00e1is baixo d\u00e9ixase \u00f3 descuberto unha plataforma costeira que se cubrir\u00e1 de areas e erosionarase pola acci\u00f3n do vento, dando lugar \u00e1s dunas. Estes fen\u00f3menos p\u00f3dense observar en Ortigueira ou nas dunas de praias como Esteiro (Xove) e San Rom\u00e1n (O Vicedo). As glaciaci\u00f3ns tam\u00e9n est\u00e1n na orixe de certas lagoas de monta\u00f1a, como a de Lucenza no Courel, fora do territorio mindoniense.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"613\" data-id=\"1367\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-paleoambiente-pleistoceno-de-Orce-Granada-por-Mauricio-ANton-1024x613.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1367\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-paleoambiente-pleistoceno-de-Orce-Granada-por-Mauricio-ANton-1024x613.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-paleoambiente-pleistoceno-de-Orce-Granada-por-Mauricio-ANton-300x180.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-paleoambiente-pleistoceno-de-Orce-Granada-por-Mauricio-ANton-768x460.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-paleoambiente-pleistoceno-de-Orce-Granada-por-Mauricio-ANton-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-paleoambiente-pleistoceno-de-Orce-Granada-por-Mauricio-ANton.jpg 1484w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Reconstrucci\u00f3n paisaxe de Orce no Pleistoceno inferior (Mauricio Ant\u00f3n).<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-7 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/primeiros-poboadores\/\"><strong>Primeiros poboadores<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-8 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\">Paleol\u00edtico Medio (-150.000 \/-40.00<strong>0)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os primeiros hom\u00ednidos evolucionaron a partir de primates hai aproximadamente 4 mill\u00f3ns de anos no centro de \u00c1frica. Ti\u00f1an a habilidade de tallar \u00fatiles de pedra e comunic\u00e1banse seguramente por signos manuais e sons guturais pero non sab\u00edan falar nin controlaban o lume. No paso dun mill\u00f3n de anos, unha nova xeraci\u00f3n hom\u00ednida (Homo erectus &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/paleolitico-inferior\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Paleol\u00edtico inferior (-3 Ma \/-150.000)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1251,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1250"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1250"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1250\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3213,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1250\/revisions\/3213"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1251"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1250"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}