{"id":1271,"date":"2022-01-29T18:35:33","date_gmt":"2022-01-29T17:35:33","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1271"},"modified":"2022-01-31T14:18:54","modified_gmt":"2022-01-31T13:18:54","slug":"paleozoico-medio","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/","title":{"rendered":"Paleozoico medio (-490 \/ -370 Ma)"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery columns-1 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"811\" height=\"841\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Barreiro-et-al.-2007-basado-en-Winchester-et-al.-2002.-Franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1300\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Barreiro-et-al.-2007-basado-en-Winchester-et-al.-2002.-Franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/2-barreiro-et-al-2007-basado-en-winchester-et-al-2002-franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde\/\" class=\"wp-image-1300\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Barreiro-et-al.-2007-basado-en-Winchester-et-al.-2002.-Franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde.jpg 811w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Barreiro-et-al.-2007-basado-en-Winchester-et-al.-2002.-Franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde-289x300.jpg 289w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Barreiro-et-al.-2007-basado-en-Winchester-et-al.-2002.-Franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde-768x796.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/2.-Barreiro-et-al.-2007-basado-en-Winchester-et-al.-2002.-Franxa-amarela-recibiria-componentes-aloctonos-da-rexion-en-verde-12x12.jpg 12w\" sizes=\"(max-width: 811px) 100vw, 811px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><figcaption class=\"blocks-gallery-caption\"><br>A maior parte dos terreos mindonienses local\u00edzanse na franxa amarela, a cal recibir\u00eda compo\u00f1entes al\u00f3ctonos da rexi\u00f3n en verde ao final do Dev\u00f3nico [imaxe en Barreiro et al. (2007), basado en Winchester et al. (2002).]<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>O Paleozoico medio subdiv\u00eddese nos periodos xeol\u00f3xicos Ordov\u00edcico, Sil\u00farico e Dev\u00f3nico, nomes das antigas tribus britonas que habitaban as rexi\u00f3ns estudadas para definilos. Durante o primeiro deste periodos formouse a chamada cuarcita armoricana, a cal debe o seu nome \u00e1 Pen\u00ednsula Arm\u00f3rica, a actual Breta\u00f1a francesa. Esta cuarcita \u00e9 moi abundante no macizo ib\u00e9rico pois cristalizou principalmente no borde do paleocontinente Gondwana no que se situaba gran parte da futura Iberia; se ben o lugar ideal para observala en Galicia \u00e9 O Courel, tam\u00e9n atop\u00e1mola na Serra do Xistral e na Ponte Nova. Pola s\u00faa banda, moitas das formaci\u00f3ns l\u00edticas que afloran na Serra da Capelada (granulitas con granate e clinopiroxeno, ecoglitas, etc.) relaci\u00f3nanse coa existencia dunha forte actividade volc\u00e1nica pr\u00f3xima entre hai 490 e 420 mill\u00f3ns de anos. Efectos deste vulcanismo e o contacto entre rexistros aut\u00f3ctonos e al\u00f3ctonos poden verse na praia de Pic\u00f3n e a Costa Xuncos, as\u00ed como en rochas volc\u00e1nicas submarinas na praia de Espasante. As\u00ed mesmo, na Illa de San Vicente (Ortigueira) poden apreciarse afloramentos de Ofiolita de Moeche e esquistos verdes de hai 400 mill\u00f3ns de anos. Deste per\u00edodo datan tam\u00e9n as Capas do R\u00edo Eo e os Sinclinais de Rececende e Vilaoudriz (A Ponte Nova). Un pouco posterior \u00e9 a formaci\u00f3n das chamadas Pizarras de Luarca, lousas negras e grises moi abundantes na nosa zona (Capas de Berduceo, Capas de Villamea, etc.), xunto \u00e1s cales t\u00e9\u00f1ense atopado f\u00f3siles de trilobites, graptolitos, moluscos, braqui\u00f3pdos, algas, etc. Durante o Paleozoico medio os invertebrados diversific\u00e1ronse nos mares e apareceron as primeiras plantas e fungos na terra. Polo demais, se, como vimos, durante o Proterozoico os d\u00edas duraban aproximadamente 17 horas, no Paleozoico medio a velocidade de rotaci\u00f3n da terra xa diminu\u00edra ata as 21 horas\/d\u00eda. \u00d3 final do Dev\u00f3nico producirase a primeira colisi\u00f3n entre os grandes paleocontinentes da \u00e9poca, Godwana e Laurasia, a cal marcar\u00e1 decisivamente a configuraci\u00f3n do noso territorio.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery columns-2 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"509\" height=\"346\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Afloramento-de-ecoglitas-na-Serra-da-Capelada.-Unha-das-escasas-canteiras-de-ecoglitas-que-constituen-o-manto-e-as-capas-profundas-da-corteza.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1301\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/afloramento-de-ecoglitas-na-serra-da-capelada-unha-das-escasas-canteiras-de-ecoglitas-que-constituen-o-manto-e-as-capas-profundas-da-corteza\/\" class=\"wp-image-1301\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Afloramento-de-ecoglitas-na-Serra-da-Capelada.-Unha-das-escasas-canteiras-de-ecoglitas-que-constituen-o-manto-e-as-capas-profundas-da-corteza.jpg 509w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Afloramento-de-ecoglitas-na-Serra-da-Capelada.-Unha-das-escasas-canteiras-de-ecoglitas-que-constituen-o-manto-e-as-capas-profundas-da-corteza-300x204.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Afloramento-de-ecoglitas-na-Serra-da-Capelada.-Unha-das-escasas-canteiras-de-ecoglitas-que-constituen-o-manto-e-as-capas-profundas-da-corteza-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 509px) 100vw, 509px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"960\" height=\"711\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Capas-superiores-Rio-Eo-con-sinclinal-de-Villaoudriz.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1302\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/capas-superiores-rio-eo-con-sinclinal-de-villaoudriz\/\" class=\"wp-image-1302\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Capas-superiores-Rio-Eo-con-sinclinal-de-Villaoudriz.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Capas-superiores-Rio-Eo-con-sinclinal-de-Villaoudriz-300x222.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Capas-superiores-Rio-Eo-con-sinclinal-de-Villaoudriz-768x569.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Capas-superiores-Rio-Eo-con-sinclinal-de-Villaoudriz-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"980\" height=\"550\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Illa-de-San-Vicente-Ortigueira.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1303\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/illa-de-san-vicente-ortigueira\/\" class=\"wp-image-1303\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Illa-de-San-Vicente-Ortigueira.jpg 980w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Illa-de-San-Vicente-Ortigueira-300x168.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Illa-de-San-Vicente-Ortigueira-768x431.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Illa-de-San-Vicente-Ortigueira-18x10.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 980px) 100vw, 980px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><figcaption class=\"blocks-gallery-caption\"><br>1. Afloramento de ecoglitas de hai m\u00e1s de 400 Ma na Serra da Capelada. Unha das escasas canteiras deste material considerado constitu\u00ednte do manto e as capas profundas da corteza [Mac\u00edas V\u00e1zquez et al. 2014]; 2. Capas superiores do R\u00edo Eo con sinclinal de Vilaoudriz, do Ordov\u00edcico [Fonte: IELIG]; 3. Illa de San Vicente, en Ortigueira, onde afloran Ofiolitas de Moeche e esquistos verdes de hai 400 mill\u00f3ns de anos.<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery columns-2 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"633\" height=\"741\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Esquema-de-formacion-de-un-complejo-ofiolitico-Macias-Vazquez-et-al.-2014.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1305\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Esquema-de-formacion-de-un-complejo-ofiolitico-Macias-Vazquez-et-al.-2014.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/esquema-de-formacion-de-un-complejo-ofiolitico-macias-vazquez-et-al-2014\/\" class=\"wp-image-1305\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Esquema-de-formacion-de-un-complejo-ofiolitico-Macias-Vazquez-et-al.-2014.jpg 633w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Esquema-de-formacion-de-un-complejo-ofiolitico-Macias-Vazquez-et-al.-2014-256x300.jpg 256w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Esquema-de-formacion-de-un-complejo-ofiolitico-Macias-Vazquez-et-al.-2014-10x12.jpg 10w\" sizes=\"(max-width: 633px) 100vw, 633px\" \/><figcaption class=\"blocks-gallery-item__caption\"><sub>Esquema de formaci\u00f3n de un complejo ofiol\u00edtico (Mac\u00edas V\u00e1zquez et al. 2014)<\/sub><\/figcaption><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Praia-de-O-Picon-1-1024x681.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1306\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Praia-de-O-Picon-1.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/praia-de-o-picon-1\/\" class=\"wp-image-1306\"\/><figcaption class=\"blocks-gallery-item__caption\"> <sub>Praia do Pic\u00f3n (Ortigueira), en cuxas rochas se pode apreciar os efectos da actividade volc\u00e1nica pr\u00f3xima de hai 490-420 mill\u00f3ns de anos (foto Wikipedia)<\/sub><\/figcaption><\/figure><\/li><\/ul><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Paleozoico medio subdiv\u00eddese nos periodos xeol\u00f3xicos Ordov\u00edcico, Sil\u00farico e Dev\u00f3nico, nomes das antigas tribus britonas que habitaban as rexi\u00f3ns estudadas para definilos. Durante o primeiro deste periodos formouse a chamada cuarcita armoricana, a cal debe o seu nome \u00e1 Pen\u00ednsula Arm\u00f3rica, a actual Breta\u00f1a francesa. Esta cuarcita \u00e9 moi abundante no macizo ib\u00e9rico pois &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/paleozoico-medio\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Paleozoico medio (-490 \/ -370 Ma)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1306,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1271"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1271"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1271\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1539,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1271\/revisions\/1539"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1306"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1271"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}