{"id":1277,"date":"2022-01-29T18:37:12","date_gmt":"2022-01-29T17:37:12","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1277"},"modified":"2022-01-31T23:24:01","modified_gmt":"2022-01-31T22:24:01","slug":"mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/","title":{"rendered":"Mesozoico (\u2012250 \/ \u201270 Ma)"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery columns-3 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"920\" height=\"838\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-temprano-240-Ma-Scotese-I.-Webster.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1319\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-temprano-240-Ma-Scotese-I.-Webster.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/5-triasico-temprano-240-ma-scotese-i-webster\/\" class=\"wp-image-1319\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-temprano-240-Ma-Scotese-I.-Webster.jpg 920w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-temprano-240-Ma-Scotese-I.-Webster-300x273.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-temprano-240-Ma-Scotese-I.-Webster-768x700.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-temprano-240-Ma-Scotese-I.-Webster-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 920px) 100vw, 920px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"921\" height=\"825\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-tardio-200-Ma-Scotese-Webster.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1318\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-tardio-200-Ma-Scotese-Webster.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/5-triasico-tardio-200-ma-scotese-webster\/\" class=\"wp-image-1318\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-tardio-200-Ma-Scotese-Webster.jpg 921w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-tardio-200-Ma-Scotese-Webster-300x269.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-tardio-200-Ma-Scotese-Webster-768x688.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-tardio-200-Ma-Scotese-Webster-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 921px) 100vw, 921px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"920\" height=\"824\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-medio-220-Ma-1.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1317\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-medio-220-Ma-1.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/5-triasico-medio-220-ma-1\/\" class=\"wp-image-1317\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-medio-220-Ma-1.jpg 920w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-medio-220-Ma-1-300x269.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-medio-220-Ma-1-768x688.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Triasico-medio-220-Ma-1-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 920px) 100vw, 920px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><figcaption class=\"blocks-gallery-caption\"><sup>Secuencia da ruptura de Pangea e a apertura do oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico: Tri\u00e1sico Temprano (ca. -240 Ma) &#8211; Tri\u00e1sico medio (ca. -220 Ma) &#8211; Tri\u00e1sico tard\u00edo (ca. -200 Ma). Sin\u00e1lase o punto aproximado da ruptura nas costas mindonienses (web de Scotese &amp; Webster).<\/sup><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Se ben boa parte do territorio mindoniense levantouse durante as fricci\u00f3ns de Pangea hai uns 350 Ma, non ser\u00e1 ata hai 220 Ma cando o megacontinente se rompa e comecen a definirse os l\u00edmites mar\u00edtimos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, abr\u00edndose o Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico polo que m\u00e1is tarde navegar\u00e1n os humanos, e sent\u00e1ndose as bases xeol\u00f3xicas do que logo ser\u00e1 percibido como \u00abfinis terrae\u00bb en varios puntos do Occidente Europeo \u2012m\u00e1is al\u00f3 dos cales, pensar\u00e1n distintos pobos antigos, non haber\u00eda m\u00e1is que un Oc\u00e9ano infinito que pechaba \u00abperimetralmente\u00bb o mundo habitable\u2012. A comezos do Tri\u00e1sico, o cant\u00e1brico ib\u00e9rico permanec\u00eda practicamente pegado \u00e1 pen\u00ednsula Arm\u00f3rica (a actual Breta\u00f1a francesa), \u00f3 sur das futuras Illas Brit\u00e1nicas e \u00e1 Terra Nova norteamericana. A Falla de Vizcaya polo norte e a Falla de Gibraltar polo sur provocar\u00e1n a individualizaci\u00f3n da Placa Ib\u00e9rica, que volver\u00e1 a quedar somerxida parcialmente durante varios mill\u00f3ns de anos debido \u00e1 subida do nivel do mar. Esta subida debeuse ao aumento global da temperatura que, acompa\u00f1ada dunha maior humidade, caracterizou a \u00e9poca dos dinosauros e a proliferaci\u00f3n de novas especies trala extinci\u00f3n masiva de finais do P\u00e9rmico. Paralelamente, boa parte dos r\u00edos peninsulares abr\u00edronse cami\u00f1o ata este novo mar e foron erosionando as s\u00faas cuncas fluviais. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery columns-3 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"988\" height=\"842\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-2-Pangea-deriva-hacia-el-Norte-Iberia-pasa-Ecuador.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1320\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-2-Pangea-deriva-hacia-el-Norte-Iberia-pasa-Ecuador.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/5-ruptura-de-pangea-fallas-de-vizcaya-y-gibraltar-2-pangea-deriva-hacia-el-norte-iberia-pasa-ecuador\/\" class=\"wp-image-1320\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-2-Pangea-deriva-hacia-el-Norte-Iberia-pasa-Ecuador.jpg 988w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-2-Pangea-deriva-hacia-el-Norte-Iberia-pasa-Ecuador-300x256.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-2-Pangea-deriva-hacia-el-Norte-Iberia-pasa-Ecuador-768x655.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-2-Pangea-deriva-hacia-el-Norte-Iberia-pasa-Ecuador-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 988px) 100vw, 988px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"885\" height=\"842\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1321\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/5-ruptura-de-pangea-fallas-de-vizcaya-y-gibraltar\/\" class=\"wp-image-1321\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar.jpg 885w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-300x285.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-768x731.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/5.-Ruptura-de-Pangea.-Fallas-de-Vizcaya-y-Gibraltar-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 885px) 100vw, 885px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"821\" height=\"652\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Corrientes-maritimas-y-apertura-del-Oceano-Atlantico-Melendez-Hevia-2004.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1322\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Corrientes-maritimas-y-apertura-del-Oceano-Atlantico-Melendez-Hevia-2004.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/corrientes-maritimas-y-apertura-del-oceano-atlantico-melendez-hevia-2004\/\" class=\"wp-image-1322\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Corrientes-maritimas-y-apertura-del-Oceano-Atlantico-Melendez-Hevia-2004.jpg 821w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Corrientes-maritimas-y-apertura-del-Oceano-Atlantico-Melendez-Hevia-2004-300x238.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Corrientes-maritimas-y-apertura-del-Oceano-Atlantico-Melendez-Hevia-2004-768x610.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Corrientes-maritimas-y-apertura-del-Oceano-Atlantico-Melendez-Hevia-2004-15x12.jpg 15w\" sizes=\"(max-width: 821px) 100vw, 821px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Ruptura de Pangea e individualizaci\u00f3n de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica por las fallas de Vizcaya y Gibraltar. Corrientes mar\u00edtimas tras la apertura del Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (Mel\u00e9ndez Hevia 2004)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery columns-2 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"665\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-150-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1335\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-150-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/europa-hace-150-millones-de-anos-ron-blakey-colorado-plateau-geosystems\/\" class=\"wp-image-1335\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-150-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-150-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-300x249.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-150-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-768x638.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-150-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"665\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-125-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1334\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-125-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/europa-hace-125-millones-de-anos-ron-blakey-colorado-plateau-geosystems\/\" class=\"wp-image-1334\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-125-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-125-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-300x249.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-125-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-768x638.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-125-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"665\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-100-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1333\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-100-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/europa-hace-100-millones-de-anos-ron-blakey-colorado-plateau-geosystems\/\" class=\"wp-image-1333\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-100-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-100-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-300x249.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-100-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-768x638.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-100-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"665\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-75-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1332\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-75-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/europa-hace-75-millones-de-anos-ron-blakey-colorado-plateau-geosystems\/\" class=\"wp-image-1332\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-75-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems.jpg 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-75-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-300x249.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-75-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-768x638.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Europa-hace-75-millones-de-anos-Ron-Blakey-Colorado-Plateau-Geosystems-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><figcaption class=\"blocks-gallery-caption\"><sub>Evoluci\u00f3n xeol\u00f3xica de Europa: hai 150 Ma, 120 Ma, 100 Ma e 75 Ma (Ron Blakey &amp; Colorado Plateau Geosystems)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Este proceso co que se marca a individuaci\u00f3n da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica ten no Cabo Ortegal unha testemu\u00f1a privilexiada, en parte por non estar afectado por ningunha r\u00eda. Os seus acantilados, efecto desta ruptura continental e non da erosi\u00f3n mari\u00f1a, son dos que conservan mellores trazas do proceso de toda a pen\u00ednsula. Sen embargo, da fauna mesozoica apenas se atoparon restos en Galicia (o xacemento de dinosauros m\u00e1is pr\u00f3ximo est\u00e1 en Asturias), mais \u00e9 posible que agarde nas fosas subatl\u00e1nticas. Ademais, dende Estaca de Bares \u2012o punto m\u00e1is setentrional da Pen\u00ednsula\u2012 ata Fouci\u00f1o do Porco, \u00f3 longo da costa do Vicedo poden observarse os voos migratorios de varias especies de aves, o principal legado evolutivo deste per\u00edodo, formadas a partir de dinosauros carn\u00edvoros b\u00edpedes durante o Xur\u00e1sico superior, e diversificadas en miles de especies que foron substitu\u00edndo \u00f3s pterosauros e sobrevivir\u00edan \u00e1 extinci\u00f3n masiva dos dinosauros hai uns 66 Ma.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery columns-2 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-1024x683.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1324\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/cabo-ortegal-foto-propia\/\" class=\"wp-image-1324\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-foto-propia-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-1024x683.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1326\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-scaled.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/acantilados-herbeira-foto-propia\/\" class=\"wp-image-1326\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Acantilados-Herbeira-foto-propia-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cabo-Ortegal-2-foto-propia-1024x683.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1325\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/cabo-ortegal-2-foto-propia\/\" class=\"wp-image-1325\"\/><figcaption class=\"blocks-gallery-item__caption\"><sub>Cabo Ortegal, inundado polo Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico trala ruptura de Pangea<\/sub> <sub>hai uns 220 mill\u00f3ns de anos<\/sub><\/figcaption><\/figure><\/li><\/ul><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se ben boa parte do territorio mindoniense levantouse durante as fricci\u00f3ns de Pangea hai uns 350 Ma, non ser\u00e1 ata hai 220 Ma cando o megacontinente se rompa e comecen a definirse os l\u00edmites mar\u00edtimos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, abr\u00edndose o Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico polo que m\u00e1is tarde navegar\u00e1n os humanos, e sent\u00e1ndose as bases xeol\u00f3xicas do &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Mesozoico (\u2012250 \/ \u201270 Ma)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1325,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1277"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1277"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1277\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1551,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1277\/revisions\/1551"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1325"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1277"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}