{"id":1283,"date":"2022-01-29T18:38:33","date_gmt":"2022-01-29T17:38:33","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1283"},"modified":"2022-03-20T12:18:12","modified_gmt":"2022-03-20T11:18:12","slug":"plioceno-%e2%80%926-%e2%80%923-ma","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/plioceno-%e2%80%926-%e2%80%923-ma\/","title":{"rendered":"Plioceno (\u20126 \/ \u20123 Ma)"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00ab(\u2026) Pssamos al rio famoso de nombre, \/ que en nuestra Galicia llamamos el Mi\u00f1o,\/ al qual hasta agora llamaramos ni\u00f1o,\/ mas otros que absorbe le hazen ser hombre,\/ en partes va bravo, que no ay quien no assombre, \/ passa por pueblos que aqu\u00ed se diran, \/ la fuente do nace se llama Mi\u00f1an, \/ que deste Mi\u00f1an tomo su renombre.\u00bb<\/p><cite>Bartolom\u00e9 Sagrario de Molina (1550), <em>Descripci\u00f3n del Reyno de Galicia y de las cosas notables del<\/em>, M\u00e1laga, 4\u00aa parte, \u2018De los rios, y Pueblos\u2019, fol. 36<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<h2>A emerxencia do r\u00edo Mi\u00f1o<\/h2>\n\n\n\n<p>Na vertente sur da recentemente levantada Cordilleira Cant\u00e1brica form\u00e1ronse fosas tect\u00f3nicas que estiveron activas dende hai aproximadamente 30 mill\u00f3ns de anos ata finais do Plioceno, dando lugar \u00e1 chamada \u00abDepresi\u00f3n de Ourense\u00bb. O r\u00edo Mi\u00f1o emerxeu no Norte desta rexi\u00f3n, a cabalo entre os actuais concellos de Meira e A Pastoriza, hai 5 mill\u00f3ns de anos, nunha data moi tard\u00eda se o comparamos coa maior\u00eda dos r\u00edos galegos, pero constitu\u00edndose no m\u00e1is longo e caudaloso de todos eles trala s\u00faa confluencia co Sil. En lugar de avanzar cara as costas cant\u00e1bricas coma o seu veci\u00f1o r\u00edo Eo, o achairamento da rexi\u00f3n dirixiuno ata as R\u00edas Baixas. O r\u00edo nace no pedregal de Irimia (concello de Meira) e confl\u00fae con regatos nutridos por unha lagoa subterr\u00e1nea de Fonmi\u00f1\u00e1 (\u00abFonte do Mi\u00f1o\u00bb), no concello da Pastoriza.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"768\" height=\"1024\" data-id=\"1353\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-768x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1353\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-768x1024.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-225x300.jpg 225w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-1152x1536.jpg 1152w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-1536x2048.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-2000x2667.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_110454-scaled.jpg 1920w\" sizes=\"(max-width: 768px) 100vw, 768px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"1355\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1355\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/20201024_105320-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"312\" data-id=\"1358\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1-1024x312.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1358\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1-1024x312.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1-300x92.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1-768x234.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1-1536x469.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1-18x5.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Fonmina-A-PASTORIZA-1.jpg 1898w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">O Pedregal de Irimia, no Conceillo de Meira, e a Lagoa de Fonmi\u00f1\u00e1, no Concello da Pastoriza<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Previamente \u00e1 emerxencia do Mi\u00f1o, entre hai 6 e 5,3 mill\u00f3ns de anos, produciuse a chamada \u00abCrisis do Messiniense\u00bb: o empuxe cara \u00f3 Norte da placa africana levou a que se pechara o estreito de Xibraltar provocando a case completa evaporaci\u00f3n do Mar Mediterr\u00e1neo. Deste per\u00edodo datan os primeiros rexistros \u00f3seos de primates b\u00edpedes, postura quizais motivada polo deterioro clim\u00e1tico e a extensi\u00f3n da sabana na paisaxe africana. Se ben algunhas especies de primates xa alcanzaran a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica a finais do Mioceno, os primeiros hom\u00ednidos, os Australopitecos, desenvolveranse en \u00c1frica a mediados do Plioceno, hai uns 4,5 Ma. Para aquel ent\u00f3n, o Mediterr\u00e1neo xa volvera inundarse e retomara o intercambio de augas co Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"691\" data-id=\"1349\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/7.-Plioceno.-Crisis-salina-del-Messiniense-5.5-Ma-1024x691.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1349\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/7.-Plioceno.-Crisis-salina-del-Messiniense-5.5-Ma-1024x691.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/7.-Plioceno.-Crisis-salina-del-Messiniense-5.5-Ma-300x203.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/7.-Plioceno.-Crisis-salina-del-Messiniense-5.5-Ma-768x518.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/7.-Plioceno.-Crisis-salina-del-Messiniense-5.5-Ma-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/7.-Plioceno.-Crisis-salina-del-Messiniense-5.5-Ma.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Plioceno. Crisis salina do Messiniense (-5.5 Ma)<\/figcaption><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00ab(\u2026) Pssamos al rio famoso de nombre, \/ que en nuestra Galicia llamamos el Mi\u00f1o,\/ al qual hasta agora llamaramos ni\u00f1o,\/ mas otros que absorbe le hazen ser hombre,\/ en partes va bravo, que no ay quien no assombre, \/ passa por pueblos que aqu\u00ed se diran, \/ la fuente do nace se llama Mi\u00f1an, &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/plioceno-%e2%80%926-%e2%80%923-ma\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Plioceno (\u20126 \/ \u20123 Ma)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1351,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1283"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1283"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1283\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1801,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1283\/revisions\/1801"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1351"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1283"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}