{"id":1433,"date":"2022-01-31T12:30:04","date_gmt":"2022-01-31T11:30:04","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1433"},"modified":"2022-05-06T13:44:44","modified_gmt":"2022-05-06T11:44:44","slug":"mesolitico-8-000-6-000","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/mesolitico-8-000-6-000\/","title":{"rendered":"Mesol\u00edtico (-8.000\/-6.000)"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"529\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle-1024x529.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1441\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle-1024x529.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle-300x155.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle-768x397.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle-1536x794.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migracions-mesoliticas-6500-5000-a.C.-Carlos-Quiles-09.2017.-Detalle.jpg 1679w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Migraci\u00f3ns mesol\u00edticas ca. 6500-5000 a.C. (Carlos Quiles 09.2017). Detalle<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Durante este per\u00edodo d\u00e1se unha hexemon\u00eda da fraga na paisaxe galega, chegando os bosques \u00f3 litoral. Paralelamente, o vento fai que as dunas se despracen cara o continente e, nalg\u00fans casos, se dete\u00f1an en enseadas: cando o nivel do mar subiu hai uns 7000 anos, nelas se formaron lagoas como a que se conserva en Doni\u00f1os (Ferrol). Neste contexto posglacial, nun plano tecnol\u00f3xico, a vangarda at\u00f3pase en Oriente Pr\u00f3ximo: al\u00ed desenv\u00f3lvese a agricultura e a gander\u00eda, aparecen estruturas habitacionais duradeiras e os primeiros complexos megal\u00edticos rituais (como o de G\u00f6bekli Tepe). Ademais, hai uns 6500 anos parece que se constru\u00edron as primeiras embarcaci\u00f3ns a remo, o cal se deduce da colonizaci\u00f3n dalgunhas illas do Mediterr\u00e1neo como Creta. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Lagoa-e-praia-de-Doninos-foto-de-Jose-Pardo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1434\"\/><figcaption>Lagoa e praia de Doni\u00f1os, formada durante este periodo (foto de Jos\u00e9 Pardo)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>En Galicia tr\u00e1tase dun per\u00edodo a\u00ednda mal documentado; sen embargo, posto que a li\u00f1a costeira estaba m\u00e1is baixa que na actualidade, \u00e9 probable que alg\u00fans asentamentos da \u00e9poca agarden debaixo do mar. A maior parte dos xacementos local\u00edzanse entre Oia e o estuario do Mi\u00f1o, onde se atoparon restos de camboas ou ataxadeiras, cercos constru\u00eddos na beira do mar nos que quedaban atrapados os peces e os crust\u00e1ceos \u00f3 baixar a marea. Pola s\u00faa banda, os xacementos do Norte lucense amosan os momentos finais das sociedades de cazadores-recolectores do interior, ligados \u00e1s ocupaci\u00f3ns en abrigos rochosos e unha industria microlaminar e xeom\u00e9trica, onde as comunidades semellan manter os modos de vida desde o Paleol\u00edtico superior final baseados na supremac\u00eda de recursos cinex\u00e9ticos e a colleita. Nesta \u00e9poca continuou a ocupaci\u00f3n de Xestido (Abad\u00edn) e habitouse a galer\u00eda superior da Cova do Rei Cintolo (Mondo\u00f1edo), onde se atoparon restos do Mesol\u00edtico macrol\u00edtico (hai uns 7.700 anos). A secuenciaci\u00f3n do xenoma dos \u00f3sos atopados en La Bra\u00f1a (Le\u00f3n), amosaron que os habitantes da pen\u00ednsula ib\u00e9rica do mesol\u00edtico (ou parte deles) manti\u00f1an caracteres africanos como a pel escura \u2012na li\u00f1a da chamada \u00abpastora Elba\u00bb da \u00e9poca anterior atopada nas monta\u00f1as lucenses\u2012; sen embargo, tam\u00e9n ti\u00f1an ollos claros, caracter\u00edstica que parece xeneralizarse entre os europeos antes que o branqueamento da pel.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"673\" height=\"697\" data-id=\"1435\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Camboa.-Imaxe-tomada-do-blog-da-asignatura-de-XHde-Galicia-do-IES-Maria-Sarmiento-de-Viveiro.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-1435\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Camboa.-Imaxe-tomada-do-blog-da-asignatura-de-XHde-Galicia-do-IES-Maria-Sarmiento-de-Viveiro.png 673w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Camboa.-Imaxe-tomada-do-blog-da-asignatura-de-XHde-Galicia-do-IES-Maria-Sarmiento-de-Viveiro-290x300.png 290w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Camboa.-Imaxe-tomada-do-blog-da-asignatura-de-XHde-Galicia-do-IES-Maria-Sarmiento-de-Viveiro-12x12.png 12w\" sizes=\"(max-width: 673px) 100vw, 673px\" \/><figcaption><sub>Tomado do blog de X\u00aaH\u00aade Galicia do IES Mar\u00eda Sarmiento de Viveiro<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"674\" height=\"842\" data-id=\"1436\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-aspecto-tipico-dun-cazador-recolector-do-mesolitico-iberico-Olalde-et-al.-2014.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1436\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-aspecto-tipico-dun-cazador-recolector-do-mesolitico-iberico-Olalde-et-al.-2014.jpg 674w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-aspecto-tipico-dun-cazador-recolector-do-mesolitico-iberico-Olalde-et-al.-2014-240x300.jpg 240w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-aspecto-tipico-dun-cazador-recolector-do-mesolitico-iberico-Olalde-et-al.-2014-10x12.jpg 10w\" sizes=\"(max-width: 674px) 100vw, 674px\" \/><figcaption><sub>Reconstruci\u00f3n dun cazador-recolector do neol\u00edtico europeo a partir da an\u00e1lise dos restos atopados en La Bra\u00f1a, Le\u00f3n: Olalde, I. et al. (2014), \u201cDerived immune and ancestral pigmentation alleles in a 7000 year old Mesolithic European\u201d, en Nature 507, pp. 225-228.<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-5 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-3 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/epipaleolitico-10-000-8-000\/\"><strong>Epipaleol\u00edtico (-10.000\/-8.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-4 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/neolitico-hai-6-000-4-500-anos\/\"><strong>Neol\u00edtico (-6.000\/-4.500)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Durante este per\u00edodo d\u00e1se unha hexemon\u00eda da fraga na paisaxe galega, chegando os bosques \u00f3 litoral. Paralelamente, o vento fai que as dunas se despracen cara o continente e, nalg\u00fans casos, se dete\u00f1an en enseadas: cando o nivel do mar subiu hai uns 7000 anos, nelas se formaron lagoas como a que se conserva en &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/mesolitico-8-000-6-000\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Mesol\u00edtico (-8.000\/-6.000)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1434,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1433"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1433"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1433\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3222,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1433\/revisions\/3222"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1434"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1433"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}