{"id":1465,"date":"2022-01-31T14:46:52","date_gmt":"2022-01-31T13:46:52","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1465"},"modified":"2022-05-06T13:48:13","modified_gmt":"2022-05-06T11:48:13","slug":"calcolitico-4-500-3-800","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/calcolitico-4-500-3-800\/","title":{"rendered":"Calcol\u00edtico (-4.500\/-3.800)"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"513\" data-id=\"1471\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021-1024x513.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1471\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021-1024x513.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021-300x150.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021-768x385.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021-1536x770.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migracions-e-difusion-vaso-campaniforme-Calcolitico-2550-2200-a.C.-Carlos-Quiles-11.02.2021.jpg 1764w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Migraci\u00f3ns e difusi\u00f3n do vaso campaniforme durante o Calcol\u00edtico (2550-2200 a.C.) (Carlos Quiles, 11.02.2021)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Entre hai 4.500 e 4.000 anos produc\u00edronse numerosas migraci\u00f3ns de pobos procedentes das estepas p\u00f3nticas que acabar\u00edan substitu\u00edndo a aproximadamente o 90% dos homes da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (o 40% da poboaci\u00f3n) e impor\u00edan o haplogrupo R1b1b2, a li\u00f1axe Y cromos\u00f3mica m\u00e1is com\u00fan na Europa actual. Por\u00e9n, esta substituci\u00f3n dos anteriores li\u00f1axes maioritarios (I2, G2 e H) non afectar\u00eda tanto \u00e1s mulleres, as cales conservar\u00edan li\u00f1axes de ascendencia neol\u00edtica, mesol\u00edtica e incluso paleol\u00edtica. Noutras rexi\u00f3ns do Atl\u00e1ntico, estas migraci\u00f3ns parece que tiveron m\u00e1is impacto que en Galicia, pois na actualidade as frecuencias m\u00e1is altas do haplogrupo estepario R1b1b2 at\u00f3panse en galeses (92,3%), vascos (87,1%), irlandeses (85,4%), catal\u00e1ns (81,3%) e certas zonas da Arm\u00f3rica (80%), cunha incidencia maior do 70% no centro-norte e leste da Pen\u00ednsula, mentres que no occidente peninsular, inclu\u00edda Galicia, a frecuencia est\u00e1 por debaixo do 60% (sendo, en todo caso, o haplogrupo maioritario).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"780\" height=\"510\" data-id=\"1472\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Distribucion-haplogrupo-R1b-en-Europa-procedente-de-las-estepas-ponticas-durante-el-Calcolitico-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-1472\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Distribucion-haplogrupo-R1b-en-Europa-procedente-de-las-estepas-ponticas-durante-el-Calcolitico-1.png 780w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Distribucion-haplogrupo-R1b-en-Europa-procedente-de-las-estepas-ponticas-durante-el-Calcolitico-1-300x196.png 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Distribucion-haplogrupo-R1b-en-Europa-procedente-de-las-estepas-ponticas-durante-el-Calcolitico-1-768x502.png 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Distribucion-haplogrupo-R1b-en-Europa-procedente-de-las-estepas-ponticas-durante-el-Calcolitico-1-18x12.png 18w\" sizes=\"(max-width: 780px) 100vw, 780px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"486\" data-id=\"1473\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migraciones-de-los-pueblos-esteparios-Yamnaya-hace-unos-3.000-anos-1024x486.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-1473\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migraciones-de-los-pueblos-esteparios-Yamnaya-hace-unos-3.000-anos-1024x486.png 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migraciones-de-los-pueblos-esteparios-Yamnaya-hace-unos-3.000-anos-300x142.png 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migraciones-de-los-pueblos-esteparios-Yamnaya-hace-unos-3.000-anos-768x365.png 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migraciones-de-los-pueblos-esteparios-Yamnaya-hace-unos-3.000-anos-18x9.png 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Migraciones-de-los-pueblos-esteparios-Yamnaya-hace-unos-3.000-anos.png 1299w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Durante este per\u00edodo en que se constr\u00faen as principais pir\u00e1mides de Exipto ou o Stonehenge en Gran Breta\u00f1a (similar \u00f3 coet\u00e1neo de Guadalperal, en C\u00e1ceres) e florece a sociedade minoica e a literatura sumeria, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica aparecen poboados fortificados que prefiguran os castros galaicos: os Millares (no levante), onde se atoparon as primeiras evidencias de instrumentos musicais da Pen\u00ednsula, e Vila Nova (no esteiro do Texo, Portugal). No noroeste persistir\u00e1 a tipolox\u00eda de aldeas abertas con cabanas pouco estables. O sistema de roza empeza a substitu\u00edrse polo de barbeito, aumentando a produci\u00f3n de leguminosas, e intensif\u00edcase a cr\u00eda de ovellas, cabras, vacas e porcos, compaxinada coa caza e a recolleita. A nova dieta baseada en carbohidratos e os novos pat\u00f3xenos transmitidos polos animais domesticados (alg\u00fans deles transformados en enfermidades epid\u00e9micas debido \u00e1 maior concentraci\u00f3n demogr\u00e1fica), catalizar\u00e1n adaptaci\u00f3ns xen\u00e9ticas como a capacidade de dixerir lactosa, que os poboadores do mesol\u00edtico non ti\u00f1an. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"779\" height=\"829\" data-id=\"1478\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comendador-Rey-1995.-Yacimientos-con-metal-en-Galicia-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1478\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comendador-Rey-1995.-Yacimientos-con-metal-en-Galicia-1.jpg 779w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comendador-Rey-1995.-Yacimientos-con-metal-en-Galicia-1-282x300.jpg 282w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comendador-Rey-1995.-Yacimientos-con-metal-en-Galicia-1-768x817.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Comendador-Rey-1995.-Yacimientos-con-metal-en-Galicia-1-11x12.jpg 11w\" sizes=\"(max-width: 779px) 100vw, 779px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"831\" data-id=\"1479\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Densidad-de-asentamientos-en-alto-en-Iberia-entre-2200-1550-a.C.-S.-Gill-Lull-Mico-Herrada-et-al.-2013-1-1024x831.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-1479\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Densidad-de-asentamientos-en-alto-en-Iberia-entre-2200-1550-a.C.-S.-Gill-Lull-Mico-Herrada-et-al.-2013-1-1024x831.png 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Densidad-de-asentamientos-en-alto-en-Iberia-entre-2200-1550-a.C.-S.-Gill-Lull-Mico-Herrada-et-al.-2013-1-300x243.png 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Densidad-de-asentamientos-en-alto-en-Iberia-entre-2200-1550-a.C.-S.-Gill-Lull-Mico-Herrada-et-al.-2013-1-768x623.png 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Densidad-de-asentamientos-en-alto-en-Iberia-entre-2200-1550-a.C.-S.-Gill-Lull-Mico-Herrada-et-al.-2013-1-15x12.png 15w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Densidad-de-asentamientos-en-alto-en-Iberia-entre-2200-1550-a.C.-S.-Gill-Lull-Mico-Herrada-et-al.-2013-1.png 1080w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Xacementos con metal en Galicia durante o Calcol\u00edtico (Comendador Rey 1995); e Densidade de asentamentos en alto en Iberia entre 2200-1550 a.C. (S. Gill &amp; Lull, Mic\u00f3, Herrada et al. 2013)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Deste per\u00edodo datan as esculturas de \u00ab\u00eddolos oculados\u00bb que proliferaron tanto no levante coma na meseta Ib\u00e9rica e que aparecen representados nas pinturas rupestres recentemente descubertas nun abrigo en Casaio (Ourense). Polo demais, os t\u00famulos megal\u00edticos cun corredor desenvolto adoitan adscribirse a esta \u00e9poca e coinciden coa \u2012un pouco posterior\u2012 expansi\u00f3n da cer\u00e1mica campaniforme e o inicio da metalurxia do cobre e do ouro no noroeste. Lamentablemente, a maior parte dos enxovais que se depositaban xunto aos defuntos (calc\u00falase unha media de 30 esculturas antropom\u00f3rficas esquem\u00e1ticas por m\u00e1moa) foron espoliados en diferentes \u00e9pocas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery has-nested-images columns-2\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1476\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-idolo-oculado-panel-19-Casaio-Tejerizo-Garcia-et-al.-2020.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1476\"\/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"517\" height=\"508\" data-id=\"1480\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dispersion-de-las-estelas-menhir-e-idolos-guijarro-del-Calcolitico-Bronce-Antiguo.-Galan-Domingo-Ruiz-Galvez-2001.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1480\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dispersion-de-las-estelas-menhir-e-idolos-guijarro-del-Calcolitico-Bronce-Antiguo.-Galan-Domingo-Ruiz-Galvez-2001.jpg 517w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dispersion-de-las-estelas-menhir-e-idolos-guijarro-del-Calcolitico-Bronce-Antiguo.-Galan-Domingo-Ruiz-Galvez-2001-300x295.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dispersion-de-las-estelas-menhir-e-idolos-guijarro-del-Calcolitico-Bronce-Antiguo.-Galan-Domingo-Ruiz-Galvez-2001-12x12.jpg 12w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dispersion-de-las-estelas-menhir-e-idolos-guijarro-del-Calcolitico-Bronce-Antiguo.-Galan-Domingo-Ruiz-Galvez-2001-59x59.jpg 59w\" sizes=\"(max-width: 517px) 100vw, 517px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1527\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/8.-Vaso-campaniforme-de-Vilavella-As-Pontes-h.-2650-a.C.-Dep.-Ha-USC-cf.-APP-Maquina-do-tempo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1527\"\/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">1. \u00cddolo oculado do panel 19 de Casaio, en Ourense (Tejerizo-Garc\u00eda et al. 2020); 2. Dispersi\u00f3n peninsular das estelas-menhir e \u00eddolos-guijarro do Calcol\u00edtico &#8211; Bronce Antiguo. (Gal\u00e1n-Domingo &amp; Ruiz G\u00e1lvez, 2001); 3. Vaso campaniforme de Vilavella, As Pontes, ca. 2650 a.C. (Dep. H\u00aa USC, cf. APP &#8216;M\u00e1quina do tempo&#8217;)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-11 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/neolitico-hai-6-000-4-500-anos\/\"><strong>Neol\u00edtico (-6.000\/-4.500)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-10 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/bronce-antigo-3-800-3-100\/\"><strong>Bronce antigo (-3.800\/-3.100)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Entre hai 4.500 e 4.000 anos produc\u00edronse numerosas migraci\u00f3ns de pobos procedentes das estepas p\u00f3nticas que acabar\u00edan substitu\u00edndo a aproximadamente o 90% dos homes da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (o 40% da poboaci\u00f3n) e impor\u00edan o haplogrupo R1b1b2, a li\u00f1axe Y cromos\u00f3mica m\u00e1is com\u00fan na Europa actual. Por\u00e9n, esta substituci\u00f3n dos anteriores li\u00f1axes maioritarios (I2, G2 e &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/calcolitico-4-500-3-800\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Calcol\u00edtico (-4.500\/-3.800)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1527,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1465"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1465"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1465\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3226,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1465\/revisions\/3226"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1527"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1465"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}