{"id":1677,"date":"2022-03-19T12:47:55","date_gmt":"2022-03-19T11:47:55","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1677"},"modified":"2022-05-08T23:27:36","modified_gmt":"2022-05-08T21:27:36","slug":"creditos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/creditos\/","title":{"rendered":"Cr\u00e9ditos"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"has-text-align-center\">Autor\u00edas e responsabilidades<\/h2>\n\n\n\n<ul><li><strong>Promotor do CIN<\/strong> <strong>Breto\u00f1a<\/strong>: Concello da Pastoriza, sendo alcalde Primitivo Iglesias Sierra<\/li><li><strong>Entidades financiadoras<\/strong>: Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente (Gobierno de Espa\u00f1a); Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desenvolvemento Rural (FEADER-LEADER); Axencia Galega de Desenvolvemento Rural (AGADER); Deputaci\u00f3n Provincial de Lugo; Conseller\u00eda do Medio Rural (Xunta de Galicia); Concello de A Pastoriza<\/li><li><strong>Rehabilitaci\u00f3n da casa que alberga o centro<\/strong>: Monsa Urbanismo SL (primeira fase); Garc\u00eda y S\u00e1nchez SL Construcciones (consecuci\u00f3n).<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3>Planta central (diocese britoniense)<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>Dese\u00f1o e montaxe da exposici\u00f3n<\/strong>: Francisco Alonso Toucido (Estela Arqueolox\u00eda e Patrimonio SL; Tempos Arque\u00f3logos)<\/li><li><strong>Dese\u00f1o gr\u00e1fico<\/strong> <strong>paneis<\/strong>: Xiral\u00faa. Estudo creativo<\/li><li><strong>Ilustraci\u00f3n de personaxes<\/strong>: Pablo \u00c1lvarez Rosendo<\/li><li><strong>Asesor\u00eda hist\u00f3rica<\/strong>: Jos\u00e9 Carlos S\u00e1nchez Pardo (USC); Felipe Sen\u00e9n G\u00f3mez (USC); Roque Lazcano V\u00e1zquez (USC)<\/li><li><strong>V\u00eddeo-entrevistas<\/strong>: Sara Traba Rotea<\/li><li><strong>Reproduci\u00f3ns cer\u00e1micas<\/strong>: Fundaci\u00f3n Terra Termarum Castroland\u00edn<\/li><li><strong>Reproduci\u00f3n arracada de Breto\u00f1a<\/strong>: Honorio Freire<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3 class=\"has-text-align-left\">Planta inferior (prehistoria da Pastoriza)<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>Selecci\u00f3n pezas arqueol\u00f3xicas (mostra Castro de Saa)<\/strong>: Emilio Ramil Gonz\u00e1lez (AXArqueolox\u00eda)<\/li><li><strong>Textos e dese\u00f1o gr\u00e1fico paneis (mostra Castro de Saa)<\/strong>: Alejandro Ramil Blanco<\/li><li><strong>V\u00eddeos e fotograf\u00edas do Castro de Saa<\/strong>: Alejandro Ramil Blanco<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3 class=\"has-text-align-left\"><strong>Planta superior (etnograf\u00eda da Pastoriza)<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>Textos, documentaci\u00f3n e montaxe (fotograf\u00eda e etnograf\u00eda)<\/strong>: Roque Lazcano V\u00e1zquez<\/li><li><strong>Dese\u00f1o gr\u00e1fico paneis<\/strong>: Xiral\u00faa. Estudo creativo<\/li><li><strong>Esculturas e montaxe da exposici\u00f3n &#8216;Britonienses ilustres&#8217;<\/strong>: Fernando Villapol Parapar<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3>Edificio anexo (exposici\u00f3n temporal)<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>Exposici\u00f3n &#8216;Augas Mayloc&#8217; (colecci\u00f3n de botellas e maquinaria de produci\u00f3n de gasosas de Galicia)<\/strong>: Fernando Villapol Parapar<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3>P\u00e1xina Web<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>Dese\u00f1o e elaboraci\u00f3n<\/strong>: Roque Lazcano V\u00e1zquez<\/li><li><strong>Textos e fotograf\u00edas<\/strong>: Roque Lazcano V\u00e1zquez (mentres non se indique <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/referencias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">outro autor ou referencia<\/a><\/strong>)<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Autor\u00edas e responsabilidades Promotor do CIN Breto\u00f1a: Concello da Pastoriza, sendo alcalde Primitivo Iglesias Sierra Entidades financiadoras: Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente (Gobierno de Espa\u00f1a); Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desenvolvemento Rural (FEADER-LEADER); Axencia Galega de Desenvolvemento Rural (AGADER); Deputaci\u00f3n Provincial de Lugo; Conseller\u00eda do Medio Rural (Xunta de Galicia); Concello de &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/creditos\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Cr\u00e9ditos&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1672,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1677"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1677"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1677\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3391,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1677\/revisions\/3391"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1672"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1677"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}