{"id":1958,"date":"2022-03-25T18:11:33","date_gmt":"2022-03-25T17:11:33","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1958"},"modified":"2022-03-25T18:11:34","modified_gmt":"2022-03-25T17:11:34","slug":"estudios-britonienses","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/estudios-britonienses\/","title":{"rendered":"Estudios britonienses"},"content":{"rendered":"\n<p>No s\u00e9culo XIX, destacan tres novas li\u00f1as na historiograf\u00eda de Britonia. En primeiro lugar, o celtismo atopar\u00e1 no seu nome un motivo para a especulaci\u00f3n, non s\u00f3 do pasado celto-galego, sen\u00f3n tam\u00e9n da mesma orixe celto-britana, pois, base\u00e1ndose en lendas irlandesas medievais, moitos pensaban que os primeiros habitantes das illas brit\u00e1nicas emigraran dende o noroeste hispano. En segundo lugar, a diocese comezar\u00e1 a ser estudada por historiadores de fora da pen\u00ednsula: uns, identificando a Mailoc co irm\u00e1n de Gildas, supor\u00e1n que o seu bispado ti\u00f1a unha orixe celto-britana; outros, entendendo que o mosteiro Maximi alud\u00eda ao usurpador M\u00e1ximo, vincular\u00e1n \u00f3 seu ex\u00e9rcito bret\u00f3n coa orixe do top\u00f3nimo. En terceiro lugar, Jos\u00e9 Villa-Amil y Castro, pioneiro da arqueolox\u00eda galega, realizar\u00e1 en 1866 as primeiras escavaci\u00f3ns na contorna da igrexa de Breto\u00f1a, notificando que, dos seus restos de \u00e9poca sueva e goda, \u00abnon queda outro recordo que unha inscrici\u00f3n e os sepulcros formados con laxas que se atopan a pouca profundidade nas s\u00faas inmediaci\u00f3ns, acompa\u00f1ados dalg\u00fans anacos de vasos cer\u00e1micos\u00bb. O presente documento forma parte doutro importante estudo que Villa-Amil dedicou \u00e1s antigas terras mindonienses, en xeral, e a Britonia, en particular.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery aligncenter has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"487\" height=\"838\" data-id=\"1921\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pobladores-provincia-de-Lugo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1921\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pobladores-provincia-de-Lugo.jpg 487w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pobladores-provincia-de-Lugo-174x300.jpg 174w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pobladores-provincia-de-Lugo-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 487px) 100vw, 487px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"709\" height=\"1024\" data-id=\"1207\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/6VILLA1-709x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1207\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/6VILLA1-709x1024.jpg 709w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/6VILLA1-208x300.jpg 208w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/6VILLA1-768x1110.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/6VILLA1-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/6VILLA1.jpg 867w\" sizes=\"(max-width: 709px) 100vw, 709px\" \/><figcaption>Jos\u00e9 Villa-amil y Castro (1878), \u201cPobladores, ciudades, monumentos y caminos antiguos del norte de la provincia de Lugo\u201d, en <em>Bolet\u00edn de la Sociedad Geogr\u00e1fica<\/em> <em>de Madrid<\/em>, vol. 5, Madrid, Fortanet, p. 108.<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No s\u00e9culo XIX, destacan tres novas li\u00f1as na historiograf\u00eda de Britonia. En primeiro lugar, o celtismo atopar\u00e1 no seu nome un motivo para a especulaci\u00f3n, non s\u00f3 do pasado celto-galego, sen\u00f3n tam\u00e9n da mesma orixe celto-britana, pois, base\u00e1ndose en lendas irlandesas medievais, moitos pensaban que os primeiros habitantes das illas brit\u00e1nicas emigraran dende o noroeste &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/estudios-britonienses\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Estudios britonienses&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1958"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1958"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1958\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1977,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1958\/revisions\/1977"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1958"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}