{"id":2024,"date":"2022-04-02T16:36:19","date_gmt":"2022-04-02T14:36:19","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2024"},"modified":"2022-04-24T23:08:55","modified_gmt":"2022-04-24T21:08:55","slug":"a-bretona-de-antonio-garcia-y-garcia","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/a-bretona-de-antonio-garcia-y-garcia\/","title":{"rendered":"A Breto\u00f1a de Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda"},"content":{"rendered":"\n<p>Nacido en Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a, Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda (1928-2013) foi un importante estudoso da Igrexa medieval hispana. Tras ingresar na orden franciscana en 1948 e ordenarse sacerdote en 1952, estudou Filosof\u00eda e Teolox\u00eda en Chipiona (C\u00e1diz), especializ\u00e1ndose e doutor\u00e1ndose en Dereito Can\u00f3nico en Roma (1956). Exerceu como profesor (1959-1962) e catedr\u00e1tico (1962-1998) na Universidad Pontificia de Salamanca, e publicou m\u00e1is de douscentos artigos e trinta libros, obtendo reco\u00f1ecemento internacional con premios como o Galileo Galilei (Pisa, 1989) e o das Cencias Sociales y Humanidades da Junta de Castilla y Le\u00f3n (1994), e sendo honrado coa pertenza a diferentes academias de Historia de Portugal, Espa\u00f1a e Italia. Durante os seus \u00faltimos anos dirixiu a publicaci\u00f3n dos Synodicon Hispanum, unha colecci\u00f3n de edici\u00f3ns cr\u00edticas dos concilios celebrados na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante a Baixa Idade Media.<\/p>\n\n\n\n<h2>Estudios britonienses de Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda<\/h2>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Historia-de-Bretona-Antonio-Garcia-y-Garcia.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2054 size-full\"\/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p style=\"font-size:14px\">Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda dedicoulle ao seu lugar de nacemento varios artigos e un libro, &#8220;Historia de Breto\u00f1a&#8221; (Deputaci\u00f3n Provincial de Lugo, 2000), de obligada lectura para quen se interese na historia desta zona. O seguinte extracto \u00e9 o pr\u00f3logo que o propio Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda escribiu para esta obra:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"font-size:14px\">&#8220;Pese al pretencioso t\u00edtulo \u201cHistoria de Breto\u00f1a\u201d con que se abre el presente volumen, confieso que es una historia muy incompleta, dado que hay grandes espacios de tiempo sobre los cuales no conocemos documentaci\u00f3n alguna. Bajo este aspecto, la historia de Breto\u00f1a se parece al r\u00edo Guadiana que emerge y se esconde. aparece y desaparece de la vista de los mortales. Las fuentes hist\u00f3ricas sobre Breto\u00f1a emergen pocas veces a la superficie, para ocultarse r\u00e1pidamente otras tantas. Un aspecto fundamental como es la arqueolog\u00eda no parece arrojar resultados enteramente definitivos. Unas excavaciones realizadas por D. Manuel Chamoso Lamas en 1970 y 1971 arrojan unos resultados apreciables, pero quedan todav\u00eda muchos interrogantes que no tienen hoy por hoy una respuesta satisfactoria. La edificaci\u00f3n de la actual Iglesia en su d\u00eda, y las recientes edificaciones que en buena parte cubren el yacimiento arqueol\u00f3gico dificultan en buena medida una comprobaci\u00f3n m\u00e1s detenida del asentamiento urbano con su iglesia y su necr\u00f3polis. EN el cap\u00edtulo primero resumiremos el contenido del informe de D. Manuel Chamoso Lamas.&#8221;<\/p>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-2 wp-block-group\"><div class=\"wp-block-group__inner-container\">\n<div class=\"wp-container-1 wp-block-group\"><div class=\"wp-block-group__inner-container\">\n<p>&#8220;La presencia de los bretones en el noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica no se limita exclusivamente al territorio de la actual Parroquia de Breto\u00f1a (Lugo) ni los descendientes de aquellos bretones se encuentran solamente entre los habitantes de dicha localidad. La presencia de dichos bretones se localiza por el norte en la franja costera comprendida desde la Estaca de Vares hasta algo m\u00e1s all\u00e1 del r\u00edo Eo, sin que se haya podido precisar todav\u00eda hasta d\u00f3nde lleg\u00f3 su penetraci\u00f3n en tierras interiores, salvo el asentamiento de Breto\u00f1a. Este \u00faltimo ha sido objeto de varios estudios, cuyo contenido condensamos en este libro. En todo caso, una historia de Breto\u00f1a tiene que comenzar por el estudio de la cuesti\u00f3n de los antiguos bretones y de su sede episcopal britoniense. De ah\u00ed que el primer cap\u00edtulo de este libro aborde este tema, bajo el t\u00edtulo de Ecclesia Britoniensis, como se la denomina en la documentaci\u00f3n que aducimos. Este cap\u00edtulo cubre el per\u00edodo de tiempo que corres desde mediados del s. VI hasta principios del s. VIII, con referencias inciertas durante el resto de la Alta Edad Media.<\/p>\n\n\n\n<p>La historia de Breto\u00f1a durante la Baja Edad Media constituye un largo t\u00fanel oscuro del que s\u00f3lo conseguimos excavar dos tramos en el segundo cap\u00edtulo del presente libro, de los cuales el primero corresponde al a\u00f1o 1388 y el segundo al de 1456. EN estos documentos se contiene la relaci\u00f3n de dos visitas a Breto\u00f1a, con un abundante acopio de informaciones sobre la poblaci\u00f3n, cultivos agr\u00edcolas, aspectos demogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos, vida religiosa, etc., tal como se desarrollaban en Breto\u00f1a en las fechas antedichas. El tercer cap\u00edtulo de este libro se refiere a una de las m\u00e1s interesantes manifestaciones de la religiosas de los breto\u00f1enses, tal como se realiza en torno a las capillas o ermitas esparcidas por toda la parroquia, en los \u00faltimos a\u00f1os de la Edad Moderna y a lo largo de la Contempor\u00e1nea hasta la actualidad. El cap\u00edtulo 4 est\u00e1 dedicado a otro tema m\u00e1s relacionado con la religiosidad de los breto\u00f1eses en la Edad Moderna y Contempor\u00e1nea, tal como emerge de las capillas o ermitas que todav\u00eda se conservan en la actualidad esparcidas a lo largo y a lo ancho de la Parroquia de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a. El Catastro del Marqu\u00e9s de la Ensenada, realizado en 1763, pese a sus limitaciones, proyecta a su vez una informaci\u00f3n mucho m\u00e1s rica y matizada sobre la historia econ\u00f3mica de Breto\u00f1a en el s. XVIII, y arroja a la vez abundantes datos sobre otros aspectos de la vida de los breto\u00f1eses de aquella \u00e9poca. Este estudio constituye el quinto cap\u00edtulo de este libro. El cap. 6 de este libro se ocupa de dos encuestas de finales del s. XVIIII sobre el estado demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico de Breto\u00f1a a finales del s. XVIII (1782 y 1789). Este cap\u00edtulo no hab\u00eda sido anteriormente publicado en otra parte. Los dem\u00e1s cap\u00edtulos, aunque publicados anteriormente en diversas revistas, fueron reelaborados en buena medida a la hora de incluirlos en este libro. Tal es el peque\u00f1o grano de arena que el Autor de este libro desea aportar para un mejor conocimiento de nuestro pasado. Nuevos hallazgos documentales permitir\u00e1n sin duda completar y mejorar el estado de la presente Historia de Breto\u00f1a.<\/p>\n\n\n\n<p>Es para m\u00ed un grato deber dejar constancia, en estas l\u00edneas proemiales, de los mejores sentimientos de gratitud de la Direcci\u00f3n de las revistas donde se hab\u00edan editado anteriormente los diferentes cap\u00edtulos de este libro por haberme autorizado a reeditarlos, previas las correcciones, adiciones y mejoras que he podido realizar en ellas. Las revistas en cuesti\u00f3n son <em>Compostellanum<\/em> y <em>Estudios Mindonienses<\/em>. Un agradecimiento especial merecen los breto\u00f1eses D. Jorge Comendeiro, D. Manolo Garc\u00eda \u00c1lvarez y Domnino L\u00f3pez Garc\u00eda, por varias de las ilustraciones fotogr\u00e1ficas que figuran en el presente libro. Cada una de ellas resulta m\u00e1s elocuente que mil palabras. Por ello creo que contar\u00e1n tambi\u00e9n con el agradecimiento de los lectores.&#8221;<\/p>\n<\/div><\/div>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Garcia-y-Garcia-A.-2000-El-patrimonio-artistico-arqueologico-de-la-parroquia-de-Bretona.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:600px\" aria-label=\"Incrustado de Garcia-y-Garcia-A.-2000-El-patrimonio-artistico-arqueologico-de-la-parroquia-de-Bretona.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-c27b3751-70b6-4c3c-b2be-35bb89e3c84a\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Garcia-y-Garcia-A.-2000-El-patrimonio-artistico-arqueologico-de-la-parroquia-de-Bretona.pdf\">Garcia-y-Garcia-A.-2000-El-patrimonio-artistico-arqueologico-de-la-parroquia-de-Bretona<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Garcia-y-Garcia-A.-2000-El-patrimonio-artistico-arqueologico-de-la-parroquia-de-Bretona.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-c27b3751-70b6-4c3c-b2be-35bb89e3c84a\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<h2>Lembranzas tralo seu falecemento<\/h2>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casterlar-Rodriguez-F.-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-In-memoriam.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:617px\" aria-label=\"Incrustado de Casterlar-Rodriguez-F.-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-In-memoriam.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-bf756a3b-0e9a-4137-a7ec-d5503f32b0ea\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casterlar-Rodriguez-F.-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-In-memoriam.pdf\">Casterlar-Rodriguez-F.-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-In-memoriam<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casterlar-Rodriguez-F.-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-In-memoriam.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-bf756a3b-0e9a-4137-a7ec-d5503f32b0ea\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Castelar-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-Un-maestro-de-la-Historia-del-Derecho-canonico-medieval.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:415px\" aria-label=\"Incrustado de Castelar-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-Un-maestro-de-la-Historia-del-Derecho-canonico-medieval.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-e40a9927-556f-4b85-8c71-2a5b68a0fe2e\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Castelar-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-Un-maestro-de-la-Historia-del-Derecho-canonico-medieval.pdf\">Castelar-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-Un-maestro-de-la-Historia-del-Derecho-canonico-medieval<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Castelar-Antonio-Garcia-y-Garcia-1928-2013.-Un-maestro-de-la-Historia-del-Derecho-canonico-medieval.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-e40a9927-556f-4b85-8c71-2a5b68a0fe2e\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Paola-Maffei-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-O.F.M.-1928-2013-carissimo-e-indimenticabile-amico.-Ricordi-dalle-letter-a-Domenico-Maffei.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:406px\" aria-label=\"Incrustado de Paola-Maffei-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-O.F.M.-1928-2013-carissimo-e-indimenticabile-amico.-Ricordi-dalle-letter-a-Domenico-Maffei.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-f1eee8e7-f23b-4a98-9929-9c71d4ff98e3\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Paola-Maffei-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-O.F.M.-1928-2013-carissimo-e-indimenticabile-amico.-Ricordi-dalle-letter-a-Domenico-Maffei.pdf\">Paola-Maffei-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-O.F.M.-1928-2013-carissimo-e-indimenticabile-amico.-Ricordi-dalle-letter-a-Domenico-Maffei<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Paola-Maffei-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-O.F.M.-1928-2013-carissimo-e-indimenticabile-amico.-Ricordi-dalle-letter-a-Domenico-Maffei.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-f1eee8e7-f23b-4a98-9929-9c71d4ff98e3\">Descarga<\/a><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-file\"><object class=\"wp-block-file__embed\" data=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Peter-Linehan-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-OFM-1928-2013.pdf\" type=\"application\/pdf\" style=\"width:100%;height:382px\" aria-label=\"Incrustado de Peter-Linehan-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-OFM-1928-2013.\"><\/object><a id=\"wp-block-file--media-64e14617-12de-4539-9a83-70e0dbf941c6\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Peter-Linehan-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-OFM-1928-2013.pdf\">Peter-Linehan-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-OFM-1928-2013<\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Peter-Linehan-2014-Antonio-Garcia-y-Garcia-OFM-1928-2013.pdf\" class=\"wp-block-file__button\" download aria-describedby=\"wp-block-file--media-64e14617-12de-4539-9a83-70e0dbf941c6\">Descarga<\/a><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nacido en Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a, Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda (1928-2013) foi un importante estudoso da Igrexa medieval hispana. Tras ingresar na orden franciscana en 1948 e ordenarse sacerdote en 1952, estudou Filosof\u00eda e Teolox\u00eda en Chipiona (C\u00e1diz), especializ\u00e1ndose e doutor\u00e1ndose en Dereito Can\u00f3nico en Roma (1956). Exerceu como profesor (1959-1962) e catedr\u00e1tico (1962-1998) na &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-bretona-de-antonio-garcia-y-garcia\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;A Breto\u00f1a de Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2054,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2024"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2024"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2024\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2712,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2024\/revisions\/2712"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2054"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2024"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}