{"id":209,"date":"2015-12-16T09:41:45","date_gmt":"2015-12-16T09:41:45","guid":{"rendered":"http:\/\/themewisdom.com\/demo\/wpm\/museum\/?page_id=209"},"modified":"2022-06-05T14:35:36","modified_gmt":"2022-06-05T12:35:36","slug":"home","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/","title":{"rendered":"Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a"},"content":{"rendered":"<div class=\"wp-block-image is-style-rounded\">\n<figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"374\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-1024x374.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1697\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-1024x374.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-300x109.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-768x280.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-1536x560.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-2048x747.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-2000x730.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n<p>Localizado nunha&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/casadagalocha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">antiga casa de comidas<\/a><\/strong>&nbsp;no n\u00facleo de&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/etnografia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Breto\u00f1a<\/a><\/strong>&nbsp;(A Pastoriza, Lugo), o CIN Breto\u00f1a \u00e9 un centro de interpretaci\u00f3n que ten por obxecto o estudo e divulgaci\u00f3n da&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/de-britonia-a-bretona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">historia do bispado dos britones<\/a>&nbsp;<\/strong>da Gallecia tardoantiga e altomedieval, en particular, e do&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/percorrido-polo-patrimonio-da-pastoriza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">patrimonio da Pastoriza<\/a><\/strong>&nbsp;e das&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/prehistoria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">terras mindonienses<\/a><\/strong>, en xeral. Abriu as s\u00faas portas en agosto de 2019 a iniciativa do alcalde do concello da Pastoriza,&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/creditos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Primitivo Iglesias Sierra<\/a><\/strong>, e pouco a pouco foi ampliando&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/contidos-do-centro-de-interpretacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">os seus contidos<\/a><\/strong>. P\u00f3dese&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/onde-estamos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">visitar<\/a><\/strong>&nbsp;os venres, s\u00e1bados, domingos e luns, entre as 11:00 e as 19:00 horas. Nesta p\u00e1xina web atopar\u00e1 informaci\u00f3n sobre&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/arredores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">que ver na Pastoriza e arredores<\/a><\/strong>, e sobre&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/para-comer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">onde comer e aloxarse<\/a>&nbsp;<\/strong>en Breto\u00f1a e contorna, pero tam\u00e9n un&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/contidos-da-web\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">percorrido virtual pola s\u00faa historia<\/a><\/strong>&nbsp;que recolle e completa o discurso exposto no Centro de Intepretaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image alignwide size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"725\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-1024x725.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1693\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-1024x725.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-300x212.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-768x543.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-1536x1087.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-2048x1449.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-2000x1415.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>O centro div\u00eddese en tres plantas e un anexo: <\/p>\n\n\n\n<ul><li>A <strong>planta inferior<\/strong> est\u00e1 dedicada \u00e1 <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/prehistoria\/\" target=\"_blank\"><strong>formaci\u00f3n das terras mindonienses e \u00e1 prehistoria e arqueolox\u00eda da Pastoriza<\/strong><\/a>. A\u00ednda se atopa en proceso de consecuci\u00f3n. Polo de agora, conta cunha <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/castro-de-saa-2\/\" target=\"_blank\">mostra de pezas orixinais<\/a><\/strong> atopadas nas <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/castrodesaa.es\/\" target=\"_blank\">escavaci\u00f3ns que se est\u00e1n a levar a cabo no Castro de Saa<\/a><\/strong> (na parroquia de Baltar, A Pastoriza), un monumental xacemento de \u00e9poca galaicorromana. <\/li><li>A <strong>planta central<\/strong>, por onde se accede ao edificio, relata as <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/de-britonia-a-bretona\/\" target=\"_blank\"><strong>orixes e historia da diocese britoniense<\/strong><\/a> a trav\u00e9s de diferentes <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/documentos\/\" target=\"_blank\">documentos<\/a><\/strong>, <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCLBWfAt70s9mtaI-9jHLqow\/videos\" target=\"_blank\">v\u00eddeos <\/a><\/strong>e paneis ilustrativos. Ademais, conta cun espazo dedicado \u00e1s<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/arqueoloxia\/\" target=\"_blank\"> <strong>escavaci\u00f3ns que levou a cabo Manuel Chamoso Lamas na contorna da igrexa de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a<\/strong><\/a>, onde se pensa que estivo a s\u00e9 do bispado de Britonia. O discurso deste andar completarase cuns paneis que expliquen o <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/historia\/\" target=\"_blank\">periodo medieval e moderno de Breto\u00f1a<\/a><\/strong>, de xeito que se conecte coa exposici\u00f3n do andar superior.<\/li><li>A <strong>planta superior<\/strong> conta cunha sala para a celebraci\u00f3n de <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/hemeroteca-de-eventos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">eventos e conferencias<\/a><\/strong>, e est\u00e1 dedicada \u00e1 <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/etnografia-da-pastoriza\/\" target=\"_blank\">etnograf\u00eda da Pastoriza <\/a><\/strong>e a<strong> <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/historia\/\" target=\"_blank\">historia recente de Breto\u00f1a<\/a><\/strong>. A mostra componse dunha serie de fotograf\u00edas (de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\" target=\"_blank\"><strong>Walter Ebeling<\/strong><\/a> e <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/fotografia-antiga\/\" target=\"_blank\"><strong>veci\u00f1os da zona<\/strong><\/a>) e textos (de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/\" target=\"_blank\"><strong>Xan Bouso<\/strong><\/a> e <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\" target=\"_blank\"><strong>Lence Santar<\/strong><\/a>) que ilustran a idiosincrasia e as transformaci\u00f3ns destas terras \u00f3 longo do s\u00e9culo XX. Neste andar tam\u00e9n hai un espazo dedicado a exposici\u00f3ns temporais: actualmente acolle a mostra &#8216;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/\" target=\"_blank\"><strong>Britonienses ilustres<\/strong><\/a>&#8216;, con esculturas e obxectos de Fernando Villapol.<\/li><li>O <strong>edificio anexo<\/strong> alberga o forno da <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/casadagalocha\/\" target=\"_blank\">antiga casa de comidas<\/a><\/strong> na que nos atopamos. Actualmente amosa a exposici\u00f3n &#8220;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/augas-mayloc\/\" target=\"_blank\"><strong>Augas Mayloc<\/strong><\/a>&#8220;, unha colecci\u00f3n de botellas e maquinaria de gasosas propiedade do escultor local Fernando Villapol Parapar.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"673\" data-id=\"1699\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-1024x673.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1699\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-1024x673.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-300x197.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-768x504.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-1536x1009.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-2048x1345.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-2000x1314.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"1700\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1700\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"1701\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1701\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"1702\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1702\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" data-id=\"2659\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2659\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" data-id=\"1703\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1703\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" title=\"Presentaci\u00f3n de Britonia y A Pastoriza. Galer\u00eda fotogr\u00e1fica\" width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/tFPcoFtKHLI?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Localizado nunha&nbsp;antiga casa de comidas&nbsp;no n\u00facleo de&nbsp;Breto\u00f1a&nbsp;(A Pastoriza, Lugo), o CIN Breto\u00f1a \u00e9 un centro de interpretaci\u00f3n que ten por obxecto o estudo e divulgaci\u00f3n da&nbsp;historia do bispado dos britones&nbsp;da Gallecia tardoantiga e altomedieval, en particular, e do&nbsp;patrimonio da Pastoriza&nbsp;e das&nbsp;terras mindonienses, en xeral. Abriu as s\u00faas portas en agosto de 2019 a iniciativa do &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3915,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/209"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=209"}],"version-history":[{"count":86,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/209\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3925,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/209\/revisions\/3925"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3915"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=209"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}