{"id":2426,"date":"2022-04-17T16:25:40","date_gmt":"2022-04-17T14:25:40","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2426"},"modified":"2022-04-18T14:04:03","modified_gmt":"2022-04-18T12:04:03","slug":"idade-do-ferro-i-2-750-2-400","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/idade-do-ferro-i-2-750-2-400\/","title":{"rendered":"Idade do Ferro I (-2.750 \/ -2.400)"},"content":{"rendered":"\n<h3>A aparici\u00f3n dos castros<\/h3>\n\n\n\n<p>A diferenza das aldeas m\u00e1is ou menos abertas que dende o Neol\u00edtico ata a Idade do Bronce caracterizaban o Noroeste peninsular, os poboados da Idade do Ferro desenvolven unha defensa p\u00e9trea de considerable entidade. A aparici\u00f3n das primeiras cit\u00e2nias portuguesas, coma a de S\u00e3o Juli\u00e3o de Caldelas<strong>,<\/strong> rem\u00f3ntase a finais do s\u00e9culo X a.C. Preto destas, o castro galego que aportou as datas m\u00e1is antigas \u00e9 o de Torroso (en Mos, Pontevedra), ocupado dende finais do s\u00e9culo IX a.C. e monumentalizado entre os s\u00e9culos VIII e VII a.C., nunhas datas coet\u00e1neas \u00f3 castro asturiano de Chao de San Mart\u00edn (Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006-7: 157).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"872\" height=\"741\" data-id=\"2428\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Aspecto-hipotetico-das-cabanas-da-primeira-idade-de-ferro-con-pedra-na-base-e-alzado-de-ramas-Ruibal-2006-7.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2428\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Aspecto-hipotetico-das-cabanas-da-primeira-idade-de-ferro-con-pedra-na-base-e-alzado-de-ramas-Ruibal-2006-7.jpg 872w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Aspecto-hipotetico-das-cabanas-da-primeira-idade-de-ferro-con-pedra-na-base-e-alzado-de-ramas-Ruibal-2006-7-300x255.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Aspecto-hipotetico-das-cabanas-da-primeira-idade-de-ferro-con-pedra-na-base-e-alzado-de-ramas-Ruibal-2006-7-768x653.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Aspecto-hipotetico-das-cabanas-da-primeira-idade-de-ferro-con-pedra-na-base-e-alzado-de-ramas-Ruibal-2006-7-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 872px) 100vw, 872px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"526\" height=\"436\" data-id=\"2427\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Gonzalez-Ruibal-2006-7-195.-Reconstrucion-hipotetica-de-cabanas-da-primeira-Idade-de-Ferro.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2427\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Gonzalez-Ruibal-2006-7-195.-Reconstrucion-hipotetica-de-cabanas-da-primeira-Idade-de-Ferro.jpg 526w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Gonzalez-Ruibal-2006-7-195.-Reconstrucion-hipotetica-de-cabanas-da-primeira-Idade-de-Ferro-300x249.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Gonzalez-Ruibal-2006-7-195.-Reconstrucion-hipotetica-de-cabanas-da-primeira-Idade-de-Ferro-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 526px) 100vw, 526px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>A cultura castrexa xurdida entre o noroeste lusitano e o suroeste galaico estenderase en apenas un par de s\u00e9culos \u00f3 norte e o oriente galaico: alg\u00fans dos poboados fortificados m\u00e1is antigos desta zona son os de Penarrubia de Orbazai (preto de Lugo), erixido nun outeiro pouco prominente nun momento indeterminado entre os s\u00e9culos VIII e VI a.C. (Gonz\u00e1lez Ruibal, 2006-7: 159 a partir de Arias Vilas, 1979), e os castros costeiros de Concepenido e O Tallo (Estaca de Bares, Ortigueira). Sen embargo, mentres nalg\u00fans castros costeiros da primeira Idade de Ferro (principalmente do sur de Pontevedra) comezan a constru\u00edrse con pedra tam\u00e9n as vivendas, no interior galaico perpetuaranse alg\u00fans s\u00e9culos casas m\u00e1is pequenas feitas con materiais perecedoiros (o punto m\u00e1is interior da Idade do Ferro I no que se desenvolve a vivenda p\u00e9trea \u00e9 o do Alto do Castro de Cuntis). Esta tipolox\u00eda de poboado con defensa p\u00e9trea e casas de materiais perecedoiros \u00e9 semellante \u00e1 dos coet\u00e1neos \u2018hillforts\u2019 de Gran Breta\u00f1a. A xeneralizaci\u00f3n da pedra na construcci\u00f3n das vivendas nos castros galaicos darase na segunda Idade de Ferro (ca. 400-50 a.C.). Este novo modelo de poboar e parcelar o territorio, as\u00ed como o emprego de materiais m\u00e1is duradeiros, redundar\u00e1n nunha maior conciencia da propiedade e da herdanza que fortalecer\u00e1 a estruturaci\u00f3n social en familias e xefaturas; ademais, a defensa perimetral do castro favorecer\u00e1 a identificaci\u00f3n dun \u00abespazo com\u00fan\u00bb no interior do mesmo, a reorganizaci\u00f3n dos rituais estacionais e a dilataci\u00f3n dos parentescos inter-xeracionais.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"576\" data-id=\"2441\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casas-do-Castro-de-Borneiro-ilustradas-por-Jose-Ramon-Almeida-2-1024x576.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2441\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casas-do-Castro-de-Borneiro-ilustradas-por-Jose-Ramon-Almeida-2-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casas-do-Castro-de-Borneiro-ilustradas-por-Jose-Ramon-Almeida-2-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casas-do-Castro-de-Borneiro-ilustradas-por-Jose-Ramon-Almeida-2-768x432.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casas-do-Castro-de-Borneiro-ilustradas-por-Jose-Ramon-Almeida-2-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Casas-do-Castro-de-Borneiro-ilustradas-por-Jose-Ramon-Almeida-2.jpg 1476w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Casas do Castro de Borneiro ilustradas por Jos\u00e9 Ram\u00f3n Almeida [<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/joseramonalmeida.es\/?fbclid=IwAR1NCYOO7ElX1W2lOq0_DyetYgFa81_4EI-xEs1ToGLQioS05cu336BbkKI\" target=\"_blank\">https:\/\/joseramonalmeida.es\/<\/a>]<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"2440\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Castro-de-Borneiro-ilustrado-por-Jose-Ramon-Almeida-1024x576.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2440\"\/><figcaption>Castro de Borneiro ilustrado por Jos\u00e9 Ram\u00f3n Almeida [<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/joseramonalmeida.es\/?fbclid=IwAR1rUJ0yajWTBOGXZKjfa6bKdALBNhZx9vnHg-3YO_vxQ-P1VKQ0aBMtaWY\" target=\"_blank\">https:\/\/joseramonalmeida.es\/<\/a>]<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"874\" height=\"848\" data-id=\"2442\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/DENSID1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2442\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/DENSID1.jpg 874w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/DENSID1-300x291.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/DENSID1-768x745.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/DENSID1-12x12.jpg 12w\" sizes=\"(max-width: 874px) 100vw, 874px\" \/><figcaption>Densidade de top\u00f3nimos con &#8216;castro&#8217; segundo o mapa topon\u00edmico da Xunta, a maior parte deles na metade setentrional galega. Verde, maior n\u00famero de casos. [<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/toponimia.xunta.gal\/gl?fbclid=IwAR14BPlDhsz-VhAU2UPHc2gR_q8Oxuzlu9bZBZ_3kgUoleG9Fxg6E5hnV8U\" target=\"_blank\">https:\/\/toponimia.xunta.gal\/gl<\/a>].<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"686\" height=\"862\" data-id=\"2443\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-tecnicas-constructivas-Gonzaez-Garcia-2010-a-partir-de-Ruibal-2006-7-372.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2443\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-tecnicas-constructivas-Gonzaez-Garcia-2010-a-partir-de-Ruibal-2006-7-372.jpg 686w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-tecnicas-constructivas-Gonzaez-Garcia-2010-a-partir-de-Ruibal-2006-7-372-239x300.jpg 239w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-tecnicas-constructivas-Gonzaez-Garcia-2010-a-partir-de-Ruibal-2006-7-372-10x12.jpg 10w\" sizes=\"(max-width: 686px) 100vw, 686px\" \/><figcaption>Diferencias galaicas t\u00e9cnicas constructivas (Gonz\u00e1lez Garc\u00eda 2010, a partir de Gonz\u00e1lez Ruibal 2006-7: 372)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Contin\u00faa co contexto cultural e as caracter\u00edsticas artesanais do periodo en: <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/economia-e-artesania\/\">Econom\u00eda, artesan\u00eda e contactos comerciais<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A aparici\u00f3n dos castros A diferenza das aldeas m\u00e1is ou menos abertas que dende o Neol\u00edtico ata a Idade do Bronce caracterizaban o Noroeste peninsular, os poboados da Idade do Ferro desenvolven unha defensa p\u00e9trea de considerable entidade. A aparici\u00f3n das primeiras cit\u00e2nias portuguesas, coma a de S\u00e3o Juli\u00e3o de Caldelas, rem\u00f3ntase a finais do &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/idade-do-ferro-i-2-750-2-400\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Idade do Ferro I (-2.750 \/ -2.400)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2440,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2426"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2426"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2426\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2527,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2426\/revisions\/2527"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2440"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2426"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}