{"id":2459,"date":"2022-04-17T18:12:07","date_gmt":"2022-04-17T16:12:07","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2459"},"modified":"2022-05-15T11:56:41","modified_gmt":"2022-05-15T09:56:41","slug":"a-ourivaria-e-a-arracada-de-bretona","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/a-ourivaria-e-a-arracada-de-bretona\/","title":{"rendered":"*A ourivar\u00eda e a arracada de Breto\u00f1a"},"content":{"rendered":"\n<p>Un dos aspectos m\u00e1is rechamantes da II Idade do Ferro na Provincia de Lugo e o interior da Provincia da Coru\u00f1a \u00e9, a diferenza da zona bracarense, o contraste entre os febles vestixios das vivendas castrexas e a riqu\u00edsima ourivar\u00eda desenvolta polos seus habitantes. De feito, tr\u00e1tase da zona coa maior concentraci\u00f3n de pezas de ouro do per\u00edodo de todo o noroeste. En numerosos castros nos que a meirande parte das estruturas est\u00e1n feitas con materiais perecedoiros apareceron finas arracadas e suntuosos torques de ouro: as\u00ed nos de Espi\u00f1aredo (As Pontes), Espasante (Ortigueira), no nivel prerromano de Viladonga (Castro de Rei), Chao de Castro (Burela), etc. \u2012a arracada de Breto\u00f1a tam\u00e9n poder\u00eda adscribirse a un nivel prerromano do castro que xace baixo a actual vila\u2012. A diferenza dos elaborados espazos dom\u00e9sticos do suroeste galaico, a ostentaci\u00f3n simb\u00f3lica e a riqueza no territorio mindoniense cifrar\u00edase en bens transportables como as xoias e os raba\u00f1os (de xeito semellante \u00f3 que suced\u00eda cos heroes hom\u00e9ricos). Estas diferenzas rexionais apr\u00e9cianse tam\u00e9n na ausencia das estatuas de \u00abguerreiros galaicos\u00bb que se colocaban \u00e1 entrada dos castros: todos os exemplares atopados caen dentro do convento bracarense. Sen embargo, nalgunhas das entradas dos castros norte\u00f1os apareceron pedras e xoias que puideron ter unha funci\u00f3n votiva e apotropaica (as\u00ed no castro de Elvi\u00f1a).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"695\" height=\"868\" data-id=\"2452\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-decoracion-ceramica-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Gonzalez-Ruibal-2006-7-467.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2452\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-decoracion-ceramica-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Gonzalez-Ruibal-2006-7-467.jpg 695w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-decoracion-ceramica-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Gonzalez-Ruibal-2006-7-467-240x300.jpg 240w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diferencias-galaicas-decoracion-ceramica-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Gonzalez-Ruibal-2006-7-467-10x12.jpg 10w\" sizes=\"(max-width: 695px) 100vw, 695px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" data-id=\"2455\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2455\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo.jpg 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo-300x300.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo-150x150.jpg 150w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo-768x768.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo-12x12.jpg 12w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo-90x90.jpg 90w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-de-Burela-Chao-de-Castro-s.-III-II-a.C.-Museo-Prov.-Lugo-59x59.jpg 59w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"951\" height=\"886\" data-id=\"2454\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Distribucion-dos-torques-segundo-os-seus-tipos-Prieto-Molina-1996.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2454\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Distribucion-dos-torques-segundo-os-seus-tipos-Prieto-Molina-1996.jpg 951w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Distribucion-dos-torques-segundo-os-seus-tipos-Prieto-Molina-1996-300x279.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Distribucion-dos-torques-segundo-os-seus-tipos-Prieto-Molina-1996-768x716.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Distribucion-dos-torques-segundo-os-seus-tipos-Prieto-Molina-1996-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 951px) 100vw, 951px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<h3>A arracada de Breto\u00f1a<\/h3>\n\n\n\n<p>Unha arracada \u00e9 un aro de metal utilizado como pendente pero, a diferencia destes, leva un adorno ou ornamento colgante. A arracada de Breto\u00f1a foi atopada por uns veci\u00f1os da localidade no derrube dunha casa lindeira \u00e1s defensas exteriores do castro de Breto\u00f1a e entregada a Manuel Chamoso Lamas durante a campa\u00f1a de escavaci\u00f3n de 19070-1971 quen un ano despois depositar\u00edaa no Museo Provincial de Lugo. Esta arracada de ouro \u00e9 de forma penanular, obtida pola uni\u00f3n de varias lamini\u00f1as que se soldan polos dorsos. Dun s\u00f3 corpo pechado cun eixe horizontal de 2 \u030195 cm. e outro vertical de 2 \u03015 cm., o ancho dos dorsos \u00e9 de 0 \u030175 cm. Decorada polas s\u00faas d\u00faas caras principais a base de nove pares de funiculares conc\u00e9ntricos aos bordos; o dorso convexo tam\u00e9n est\u00e1 decorado cunha especie de cinta de ornamentaci\u00f3n sim\u00e9trica conseguida coa axuda de f\u00edos unidos entre si de distintas maneiras (en serra, lisos e funiculares torcidos). Este adorno de orella suxeitar\u00edase por un sistema de suspensi\u00f3n por pinza mediante dous pivotes afrontados, soldados polos extremos opostos nas paredes do corredor con grande cantidade de pequenas esf\u00e9rulas que permiten o xogo necesario para introducir o l\u00f3bulo da orella, non sendo precisa a perforaci\u00f3n, posto que o seu peso \u00e9 escaso, 7 \u030111 g. Este tipo de arracada incl\u00faese no morfotipo IA de Bieito P\u00e9rez Outeiri\u00f1o, caracterizado por non ter parte distal e presentar a parte medial en forma \u201carri\u00f1onada\u201d e a parte proximal pouco desenvolta. Este tipo de xoia \u00e1urea, posiblemente adob\u00edo feminino, demostra a gran destreza e calidade que acadaron os ourives galaicos, xa que puideron chegar a combinar a exquisita tradici\u00f3n metal\u00farxica aut\u00f3ctona coas innovaci\u00f3ns alleas procedentes do mundo mediterr\u00e1neo. Esta peza encadrar\u00edase como pertencente \u00e1 Cultura Castrexa, e xunto coas arracadas de Burela, de Recouso e as de Masma am\u00f3sase nunha vitrina da Sala do Tesouro do Museo Provincial de Lugo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"847\" height=\"772\" data-id=\"2458\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Dispersion-das-arracadas-castrenas-Prieto-Molina-1996.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2458\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Dispersion-das-arracadas-castrenas-Prieto-Molina-1996.jpg 847w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Dispersion-das-arracadas-castrenas-Prieto-Molina-1996-300x273.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Dispersion-das-arracadas-castrenas-Prieto-Molina-1996-768x700.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Dispersion-das-arracadas-castrenas-Prieto-Molina-1996-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 847px) 100vw, 847px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"606\" height=\"842\" data-id=\"2457\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-arracadas-Gonzalez-Garcia-2010.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2457\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-arracadas-Gonzalez-Garcia-2010.jpg 606w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-arracadas-Gonzalez-Garcia-2010-216x300.jpg 216w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-arracadas-Gonzalez-Garcia-2010-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 606px) 100vw, 606px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"960\" height=\"701\" data-id=\"2456\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Arracada-de-Bretona.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2456\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Arracada-de-Bretona.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Arracada-de-Bretona-300x219.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Arracada-de-Bretona-768x561.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Arracada-de-Bretona-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><figcaption>A arracada de Breto\u00f1a. Esta peza de 21 quilates de ouro foi atopada en 1945 por Xos\u00e9 Mar\u00eda Alvite Pena na finca da s\u00faa casa, a escasos metros da igrexa de Breto\u00f1a. Cedeuna ao Estado por 12.000 pesetas. A orixinal cons\u00e9rvase no Museo Provincial de Lugo, pero no CIN Breto\u00f1a est\u00e1 exposta unha reproduci\u00f3n.<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un dos aspectos m\u00e1is rechamantes da II Idade do Ferro na Provincia de Lugo e o interior da Provincia da Coru\u00f1a \u00e9, a diferenza da zona bracarense, o contraste entre os febles vestixios das vivendas castrexas e a riqu\u00edsima ourivar\u00eda desenvolta polos seus habitantes. De feito, tr\u00e1tase da zona coa maior concentraci\u00f3n de pezas de &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-ourivaria-e-a-arracada-de-bretona\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;*A ourivar\u00eda e a arracada de Breto\u00f1a&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2460,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2459"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2459"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2459\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3702,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2459\/revisions\/3702"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2460"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2459"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}