{"id":2787,"date":"2022-04-29T16:52:38","date_gmt":"2022-04-29T14:52:38","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2787"},"modified":"2022-05-02T14:12:19","modified_gmt":"2022-05-02T12:12:19","slug":"destrucion-da-sede","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/destrucion-da-sede\/","title":{"rendered":"Testamento de Alfonso II (832)"},"content":{"rendered":"\n<p>Segundo un discutido testamento de Alfonso II do ano 832, a sede britoniense ter\u00eda sido destruida polos musulmanes, o que levou a que a comezos do s\u00e9culo IX, aproximadamente no momento da <em>inventio <\/em>do sepulcro de Santiago Ap\u00f3stol, se fundase a sede ovetense, a cal se atopaba dentro do antigo territorio astur britoniense:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Et ipsam Sedem Ouetensem fecimus eam et confirmamus pro Sede Britoniensi<br>que ab Ysmahelitis est destructa et inhabitabilis facta<\/p><cite>Testamento del a\u00f1o 832 de Alfonso II<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"704\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v-704x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2789\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v-704x1024.jpg 704w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v-206x300.jpg 206w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v-768x1117.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v-1056x1536.jpg 1056w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testamento-Alfonso-II.-Confirmacion-sede-ovetense-por-britoniense.-Tumbo-Viejo-de-Lugo-fol.-7v.jpg 1328w\" sizes=\"(max-width: 704px) 100vw, 704px\" \/><figcaption>Tumbo viejo de la Catedral de Lugo (AHN, Cod., L. 1043) N\u00ba8, fol. 7v: Testamentum Domini Adefonsis Regis de Sancta Christina. Sin\u00e1lase a parte relativa \u00e1 fundaci\u00f3n da sede ovetense en sustituci\u00f3n da sede britoniense, que fora destruida polos musulm\u00e1ns.<\/figcaption><\/figure><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Segundo un discutido testamento de Alfonso II do ano 832, a sede britoniense ter\u00eda sido destruida polos musulmanes, o que levou a que a comezos do s\u00e9culo IX, aproximadamente no momento da inventio do sepulcro de Santiago Ap\u00f3stol, se fundase a sede ovetense, a cal se atopaba dentro do antigo territorio astur britoniense: Et ipsam &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/destrucion-da-sede\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Testamento de Alfonso II (832)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2800,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2787"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2787"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2787\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3129,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2787\/revisions\/3129"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2800"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2787"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}