{"id":2922,"date":"2022-04-30T17:05:08","date_gmt":"2022-04-30T15:05:08","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2922"},"modified":"2022-05-13T18:31:15","modified_gmt":"2022-05-13T16:31:15","slug":"etnografia-da-pastoriza","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/etnografia-da-pastoriza\/","title":{"rendered":"IX. Etnograf\u00eda da Pastoriza"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Os concellos de Abad\u00edn e Pastoriza son os m\u00e1is enxebres d\u2019a terra de Monda\u00f1edo, tanto n-a fala coma n-as costumes <\/p><cite>Eduardo Lence Santar, \u201cA festa d\u2019o San Joan\u201d (<em>El Compostelano<\/em>, 2.11.1938)<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Alg\u00fans dos temas de car\u00e1cter etnogr\u00e1fico que se recollen no CIN Breto\u00f1a son:<\/p>\n\n\n\n<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>A Pastoriza a comezos do s\u00e9culo XX<\/strong><\/a> (1930-1939):\u00a0o etn\u00f3grafo alem\u00e1n <strong>Walter Ebeling<\/strong> fai algunhas das primeiras fotograf\u00edas da Pastoriza, e o etn\u00f3grafo mindoniense <strong>Eduardo Lence Santar<\/strong> recolle algunhas das costumes destas terras.<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Britonienses ilustres<\/strong><\/a>: a trav\u00e9s dos seus obxectos e esculturas de Fernando Villapol<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-musica\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>A m\u00fasica<\/strong><\/a>\u00a0a comezos do s\u00e9culo XX<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/augas-mayloc\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>A produci\u00f3n tradicional de gasoas<\/strong><\/a>:\u00a0colecci\u00f3n \u2018Augas Mayloc\u2019, de Fernando Villapol<\/li><li>\u2018<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/proceso-de-elaboracion-da-la-docu-1999\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Da ovella \u00f3 calcet\u00edn<\/strong><\/a>\u2018, documental sobre a elaboraci\u00f3n da l\u00e1 (1999)<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-rapa-das-bestas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>A Rapa das Bestas<\/strong><\/a><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/gastronomia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Gastronom\u00eda<\/strong><\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"741\" height=\"1024\" data-id=\"3379\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-741x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3379\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-741x1024.jpg 741w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-217x300.jpg 217w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-768x1061.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-1112x1536.jpg 1112w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-1482x2048.jpg 1482w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Lence-Santar-Etnografia-mindoniense.jpg 1758w\" sizes=\"(max-width: 741px) 100vw, 741px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"736\" height=\"508\" data-id=\"3380\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3380\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418.jpg 736w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418-300x207.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 736px) 100vw, 736px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os concellos de Abad\u00edn e Pastoriza son os m\u00e1is enxebres d\u2019a terra de Monda\u00f1edo, tanto n-a fala coma n-as costumes Eduardo Lence Santar, \u201cA festa d\u2019o San Joan\u201d (El Compostelano, 2.11.1938) Alg\u00fans dos temas de car\u00e1cter etnogr\u00e1fico que se recollen no CIN Breto\u00f1a son: A Pastoriza a comezos do s\u00e9culo XX (1930-1939):\u00a0o etn\u00f3grafo alem\u00e1n Walter &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/etnografia-da-pastoriza\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;IX. Etnograf\u00eda da Pastoriza&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3109,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2922"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2922"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2922\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3476,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2922\/revisions\/3476"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3109"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2922"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}