{"id":377,"date":"2019-07-10T13:26:24","date_gmt":"2019-07-10T11:26:24","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=377"},"modified":"2022-05-08T12:54:45","modified_gmt":"2022-05-08T10:54:45","slug":"onde-estamos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/onde-estamos\/","title":{"rendered":"Vis\u00edtanos"},"content":{"rendered":"\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"713\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-1024x713.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-3310 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-1024x713.png 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-300x209.png 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-768x534.png 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-18x12.png 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1.png 1292w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p style=\"font-size:16px\"><strong>ONDE ESTAMOS?<\/strong> O Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a at\u00f3pase no n\u00facleo da parroquia de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a, no Concello da Pastoriza (provincia de Lugo), a medio cami\u00f1o entre Lugo e A Mari\u00f1a. <strong>Direcci\u00f3n<\/strong>: <em>Praza do Campo da Igrexa, s\/n, Breto\u00f1a, 27286. LU-P-4402,8 (43\u00b020&#8217;15.3&#8243;N 7\u00b019&#8217;04.1&#8243;W)<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"font-size:16px\"><strong>CANDO PODES VISITARNOS?<\/strong> Podes visitar o CIN Breto\u00f1a os venres, s\u00e1bados, domingos e luns, de 11:00h a 19:00h. Contacto e informaci\u00f3n actualizada nas <strong><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CINBritonia\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">redes sociais<\/a><\/strong> e en: 636836250 \/ cinbretona@gmail.com.<\/p>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n<div class=\"wpb_gmaps_widget wpb_content_element\" >\n\t\t<div class=\"wpb_wrapper\">\n\t\t<div class=\"wpb_map_wraper\">\n\t\t\t<iframe src=\"https:\/\/www.google.com\/maps\/embed?pb=!1m18!1m12!1m3!1d1025.9668183947313!2d-7.318255521875272!3d43.33785955789271!2m3!1f0!2f0!3f0!3m2!1i1024!2i768!4f13.1!3m3!1m2!1s0x0%3A0xa022b00986a41a8d!2sConcello+De+Pastoriza!5e0!3m2!1ses!2ses!4v1562758289323!5m2!1ses!2ses\" width=\"600\" height=\"450\" frameborder=\"0\" style=\"border:0\" allowfullscreen><\/iframe>\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n\n<div class=\"wp-container-1 wp-block-group\"><div class=\"wp-block-group__inner-container\">\n<h3>Como chegar<\/h3>\n\n\n\n<p>Breto\u00f1a \u00e9 unha vila da comarca da Terra Ch\u00e1 situada a medio cami\u00f1o entre Lugo e a costa cant\u00e1brica (A Mari\u00f1a). Colinda cos concellos de Mondo\u00f1edo, Riotorto, Meira, Abad\u00edn, Cospeito, Pol e Castro de Rei. Dependendo dende onde se ve\u00f1a, hai varias maneiras de chegar; aqu\u00ed indicamos alg\u00fans posibles itinerarios dende o Sur (Lugo) e dende o Norte (A Mari\u00f1a):<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong>Ruta e fitos desde \/ ata Lugo<\/strong>: A cidade de Lugo, capital de provincia de orixe romana, at\u00f3pase a uns 45 km de Breto\u00f1a (uns 50 minutos en coche). Nela destacan os seus vestixios romanos (murallas, ponte, termas, villas, Mitreo, etc.), o seu casco hist\u00f3rico, a catedral e o Museo Provincial. No cami\u00f1o dende Lugo pola carreteira de Meira (N-640), antiga v\u00eda rexia, tras entrar no concello de Castro de Rei, o visitante atopar\u00e1 o <strong>Castro de Vilandonga<\/strong>, o cal conta cun museo de referencia para a comprensi\u00f3n da \u00e9poca castrexa en Galicia. Continuando pola mesma estrada dar\u00e1 co desv\u00edo para entrar no municipio da Pastoriza a trav\u00e9s da parroquia de Fonmi\u00f1\u00e1; pero, antes de introducirse nel, pode continuar brevemente pola nacional e visitar a vila de <strong>Meira <\/strong>-erexida arredor dun importante mosteiro benedictino- e achegarse ao lugar de nacemento do r\u00edo Mi\u00f1o, no <strong>pedregal de Irimia<\/strong>.<\/li><li><strong>Ruta e fitos desde \/ ata A Mari\u00f1a<\/strong>: Na rasa cant\u00e1brica m\u00e1is cercana a Breto\u00f1a atopamos importantes fitos como a <strong>catedral de San Marti\u00f1o de Mondo\u00f1edo<\/strong> de Foz (a 35 km) -a m\u00e1is antiga de Espa\u00f1a (s\u00e9culo X) na s\u00faa estrutura orixinal-, <strong>Ribadeo <\/strong>(a 50 km) -onde tam\u00e9n estivo brevemente a sede mindoniense na Idade Media, e que actualmente destaca pola s\u00faa arquitectura indiana- ou a famosa <strong>praia das Catedrais<\/strong> (a 40 km). Ao introducirnos cara o interior atravesando as terras de Barreiros que se mencionan no documento astur m\u00e1is antigo conservado, o Diploma do Rei Silo (775), o cami\u00f1o cara Breto\u00f1a pasa por <strong>Lourenz\u00e1<\/strong>, onde atopamos un fermoso mosteiro no que se garda o sepulcro do conde Santo (s. X). Un pouco m\u00e1is adiante, sumida nun val a uns 20 km de Breto\u00f1a, est\u00e1 <strong>Mondo\u00f1edo<\/strong>, unha das vilas m\u00e1is fermosas de Galicia: con catedral g\u00f3tica rematada no ano 1250, foi patria de nacemento ou acollida de ilustres personaxes coma \u00c1lvaro Cunqueiro, Jos\u00e9 Villa-amil y Castro, Pascual Veiga, Nu\u00f1o Alfonso ou Antonio de Guevara. Dende Mondo\u00f1edo, continuando a ruta cara Breto\u00f1a, pouco antes de entrar no concello da Pastoriza, at\u00f3pase a <strong>Cova do Rei Cintolo<\/strong>, a m\u00e1is grande de Galicia. Xa na serra que fai fronteira con Breto\u00f1a, no <strong>Campo do Oso <\/strong>-onde se celebra a Rapa das Bestas- e no <strong>monte Carracedo<\/strong> -no que remata a Ruta de Maeloc- cons\u00e9guense unhas fermosas panor\u00e1micas de vales, <strong>vacas e cabalos salvaxes<\/strong> que nalg\u00fans cumios alcanzan a r\u00eda de Foz e o mar dende onde se partira.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-1024x662.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2110\"\/><\/figure>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<h3>Itinerario a trav\u00e9s do concello da Pastoriza<\/h3>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"733\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-733x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3309 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-733x1024.jpg 733w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-215x300.jpg 215w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-768x1073.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-1099x1536.jpg 1099w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-1466x2048.jpg 1466w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-2000x2795.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-scaled.jpg 1832w\" sizes=\"(max-width: 733px) 100vw, 733px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ol id=\"block-218ae396-099b-48fd-b022-7b5e21c57a88\" style=\"font-size:15px\"><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/ruta-augas-de-fonmina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">A Ruta das Augas de Fonmi\u00f1\u00e1<\/a><\/strong>: Entrando dende o sur, propo\u00f1emos comezar este itinerario na lagoa que nutre ao r\u00edo Mi\u00f1o, preto do seu nacemento no Pedregal de Irimia. Aqu\u00ed comeza a Ruta das Augas de Fonmi\u00f1\u00e1, a cal pasa a car\u00f3n do Castro de Saa.<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/castrodesaa.es\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">O Castro de Saa<\/a><\/strong>: Este monumental asentamento de \u00e9poca galaico-romana at\u00f3pase na parroquia de Baltar, nunha zona chea de vacas e cego\u00f1as pola que serpentea o rec\u00e9n nacido r\u00edo Mi\u00f1o. Alg\u00fans dos obxectos atopados no castro est\u00e1n expostos no CIN.<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/arredores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Breto\u00f1a e as terras da Pastoriza<\/a><\/strong>: en direcci\u00f3n Norte a trav\u00e9s dunha buc\u00f3lica paisaxe agraria, tras pasar pola vila da Pastoriza, chegaremos a Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a: levantada sobre un antigo castro ou vicus romano, aqu\u00ed est\u00e1 o CIN Breto\u00f1a, a igrexa, e un curioso n\u00facleo urbano con todo o imprescindible.<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/ruta-de-maeloc\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">A Ruta de Maeloc<\/a><\/strong>: \u00c9 un roteiro de 14,3 km que sale e remata no paseo fluvial de Breto\u00f1a, no coto da Auruxeira. O percorrido pasa polo Campo do Oso, lugar de celebraci\u00f3n da Rapa das Bestas, e da a volta na Punta Gallada, no Monte Carracedo, un mirador privilexiado da r\u00eda de Foz e dos cumios circundantes das terras mindonienses habitadas por mandas de cabalos salvaxes.<\/li><li>E para finalizar&#8230; <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/para-comer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>algo de petiscar<\/strong><\/a><\/li><\/ol>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>ONDE ESTAMOS? O Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a at\u00f3pase no n\u00facleo da parroquia de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a, no Concello da Pastoriza (provincia de Lugo), a medio cami\u00f1o entre Lugo e A Mari\u00f1a. Direcci\u00f3n: Praza do Campo da Igrexa, s\/n, Breto\u00f1a, 27286. LU-P-4402,8 (43\u00b020&#8217;15.3&#8243;N 7\u00b019&#8217;04.1&#8243;W). CANDO PODES VISITARNOS? Podes visitar o CIN Breto\u00f1a os venres, &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/onde-estamos\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Vis\u00edtanos&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1753,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/377"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=377"}],"version-history":[{"count":88,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/377\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3358,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/377\/revisions\/3358"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1753"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=377"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}