{"id":660,"date":"2021-12-13T18:30:11","date_gmt":"2021-12-13T17:30:11","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=660"},"modified":"2022-04-15T13:25:42","modified_gmt":"2022-04-15T11:25:42","slug":"para-comer","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/para-comer\/","title":{"rendered":"Para comer, desfrutar e descansar"},"content":{"rendered":"\n<h2>Comer en Breto\u00f1a y A Pastoriza:<\/h2>\n\n\n\n<ul><li><strong>Casa de comidas Luciano (Breto\u00f1a).<\/strong> Abre de Lunes a S\u00e1bado (cierra domingos). Tel\u00e9fono: 982349127.<\/li><li><strong>Bar Eskina (Breto\u00f1a).<\/strong> Abre de Domingo a Viernes (cierra s\u00e1bados). Tel\u00e9fono: 982349281. Web: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Bar-Eskina-de-Breto%C3%B1a-106825724619640\/?ref=py_c\">Bar Eskina de Breto\u00f1a | Facebook<\/a><\/li><li><strong>Bar Tropical (Breto\u00f1a).<\/strong> Abre de Martes a Domingo (cierra lunes).<\/li><li><strong>Pulper\u00eda Suso<\/strong> (itinerante-Breto\u00f1a). Pulpo y churrasco el segundo s\u00e1bado de cada mes, coincidiendo con el d\u00eda de feria local, en el edificio anexo al CIN Breto\u00f1a.<\/li><li><strong>Restaurante O Castro (A Pastoriza).<\/strong> Tel\u00e9fono: 982332049. Web: <a href=\"https:\/\/www.restauranteocastro.es\/\">O castro | Comer en A Terra Ch\u00e1 | Pastoriza | Celebraciones | Carta | Cocina de Autor (restauranteocastro.es)<\/a>.<\/li><li><strong>H\u00e1bitat Cultural O Fogar de Maeloc (A Pastoriza).<\/strong> Tel\u00e9fono: 622913968. Web: <a href=\"https:\/\/fogardemaeloc.wordpress.com\/\">H\u00e1bitat Cultural fogar de Maeloc \u2013 cafeter\u00eda y ocio en A Pastoriza (Lugo) (wordpress.com)<\/a><\/li><li><strong>Taberna O Cruceiro Multiaventura (A Pastoriza).<\/strong> Tel\u00e9fono: 6338877714. Web: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.multiaventuratabernaocruceiro.es\/es\/\" target=\"_blank\">https:\/\/www.multiaventuratabernaocruceiro.es\/es\/<\/a>. e-mail: tabernaocruceiro@gmail.com<\/li><li><strong>Caf\u00e9-Bar Br\u00e9tema (A Pastoriza).<\/strong> Tel\u00e9fono: 600 278 940. M\u00e1is info en: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.paxinasgalegas.es\/bretema-637797em.html\" target=\"_blank\">https:\/\/www.paxinasgalegas.es\/bretema-637797em.html<\/a>.<\/li><li><strong>Caf\u00e9-Bar Xarope (A Pastoriza)<\/strong>. Tel\u00e9fono: 982332228. M\u00e1is info en: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.paxinasgalegas.es\/xarope-228261em.html\" target=\"_blank\">https:\/\/www.paxinasgalegas.es\/xarope-228261em.html<\/a>.<\/li><li><strong>A Taberna de Molareda (San Cosme).<\/strong> Web: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/a-taberna-de-molareda.negocio.site\/\" target=\"_blank\">https:\/\/a-taberna-de-molareda.negocio.site\/ <\/a>.<\/li><li><strong>Restaurante Monterredondo (Fonmi\u00f1\u00e1)<\/strong>. Tel\u00e9fono: 982330580. M\u00e1is info: <a href=\"https:\/\/www.paxinasgalegas.es\/monterredondo-234563em.html\">https:\/\/www.paxinasgalegas.es\/monterredondo-234563em.html<\/a>.<\/li><li><strong>Taberna Casa Germ\u00e1n (Reigosa)<\/strong>. Tel\u00e9fono: 982332055.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h2>Dormir en A Pastoriza<\/h2>\n\n\n\n<ul><li><strong>Casa Ferreiro &#8211; Campo da Cruz (Baltar)<\/strong>. Casa Rural de 6 apartamentos dobles y 3 bungal\u00f3s. Tel\u00e9fono: 982528021. M\u00e1s info: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.escapadarural.com\/casa-rural\/lugo\/campo-da-cruz\" target=\"_blank\">https:\/\/www.escapadarural.com\/casa-rural\/lugo\/campo-da-cruz<\/a>. Reserva: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.booking.com\/hotel\/es\/casa-ferreiro-campo-da-cruz.\" target=\"_blank\">https:\/\/www.booking.com\/hotel\/es\/casa-ferreiro-campo-da-cruz.<\/a>es.html.<\/li><li><strong>Taberna O Cruceiro Multiaventura (A Pastoriza)<\/strong>. Apartamento para 2-4 hu\u00e9spedes. Tel\u00e9fono: 6338877714; tabernaocruceiro@gmail.com. M\u00e1s informaci\u00f3n y reservas: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.multiaventuratabernaocruceiro.es\/es\/servicio\/alojamiento-apartamento-turistico\/\" target=\"_blank\">https:\/\/www.multiaventuratabernaocruceiro.es\/es\/servicio\/alojamiento-apartamento-turistico\/<\/a>.<\/li><li><strong>Casa da Luz (Breto\u00f1a)<\/strong>. En construcci\u00f3n. Dispondr\u00e1 de 16 plazas en 6 habitaciones. Apertura prevista para julio de 2022: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.elprogreso.es\/articulo\/a-chaira\/casa-da-luz-hotel-historia\/202201231722451553381.html\" target=\"_blank\">Casa da Luz: un hotel con historia (elprogreso.es)<\/a>.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h2>Ocio en A Pastoriza<\/h2>\n\n\n\n<ul><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/arredores\/\" target=\"_blank\"><strong>Rutas de Senderismo<\/strong>\u00a0[ver p\u00e1gina espec\u00edfica]<\/a><\/li><li><strong>Taberna O Cruceiro Multiaventura (A Pastoriza)<\/strong>. Ofrece actividades de Paintball, tiro con arco, kayaks, BTT, rutas a caballo, buggie, juegos tradicionales, deportes de aventura. M\u00e1s informaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de eventos en: 6338877714;\u00a0<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.mu\/\" target=\"_blank\">https:\/\/www.mu<\/a><a href=\"https:\/\/www.multiaventuratabernaocruceiro.es\/es\/servicios\/actividades\/\">ltiaventurata<\/a><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.multiaventuratabernaocruceiro.es\/es\/servicios\/actividades\/\" target=\"_blank\">bernaocruceiro.es\/es\/servicios\/actividades\/<\/a>.<\/li><li><strong>Circuito de karts y coches de carreras de A Pastoriza<\/strong>. Tel\u00e9fono: 982332177. M\u00e1s informaci\u00f3n:\u00a0<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/ptcescuela.com\/\" target=\"_blank\">PTC ESCUELA<\/a>.<\/li><li><strong>H\u00e1bitat Cultural O Fogar de Maeloc (A Pastoriza).<\/strong>\u00a0Concertos, obras de teatro e eventos. Tel\u00e9fono: 622913968. Web:\u00a0<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/fogardemaeloc.wordpress.com\/\" target=\"_blank\">H\u00e1bitat Cultural fogar de Maeloc \u2013 cafeter\u00eda y ocio en A Pastoriza (Lugo) (wordpress.com)<\/a><\/li><li><strong>Piscina Municipal de A Pastoriza<\/strong>:\u00a0<a href=\"https:\/\/piscinadapastoriza.es\/\">Piscina Municipal da Pastoriza (piscinadapastoriza.es)<\/a><\/li><li><strong>\u00c1rea recreativa y playa fluvial A Liboira (Baltar)<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<h2>Fiestas y ferias<\/h2>\n\n\n\n<ul><li><strong>Feria mensual de Breto\u00f1a<\/strong>. Segundo s\u00e1bado de cada mes. Pulpo y churrasco al lado del CIN. Puestos de ropa y alimentos.<\/li><li><strong>Festa da Bola de liscos e das freces<\/strong>. Breto\u00f1a:\u00a0<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/XI-Festa-da-Bola-de-Liscos-e-das-Freces-de-Breto%C3%B1a-110507404937037\/\" target=\"_blank\">XI Festa da Bola de Liscos e das Freces de Breto\u00f1a | Facebook<\/a><\/li><li><strong>Rapa das Bestas<\/strong>. \u00daltimo domingo de junio en el Campo do Oso, en el Monte Carracedo, entre Breto\u00f1a y Mondo\u00f1edo.<\/li><li><strong>Lugnasad<\/strong>. Fiesta de m\u00fasica Folk y tradiciones celtas celebrada en el Coto da Auruxeira (Breto\u00f1a) el primer fin de semana de agosto.<\/li><li><strong>Fiesta parroquial<\/strong> <strong>de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a<\/strong>: 23-25 de agosto.<\/li><li><strong>Fiesta parroquial de Santiago de Reigosa<\/strong>: 23 de Julio.<\/li><li><strong>Fiesta parroquial de San Salvador de Pastoriza<\/strong>: septiembre.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2187\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption> Coto da Auruxeira, lugar de celebraci\u00f3n del Lugnasad<\/figcaption><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Comer en Breto\u00f1a y A Pastoriza: Casa de comidas Luciano (Breto\u00f1a). Abre de Lunes a S\u00e1bado (cierra domingos). Tel\u00e9fono: 982349127. Bar Eskina (Breto\u00f1a). Abre de Domingo a Viernes (cierra s\u00e1bados). Tel\u00e9fono: 982349281. Web: Bar Eskina de Breto\u00f1a | Facebook Bar Tropical (Breto\u00f1a). Abre de Martes a Domingo (cierra lunes). Pulper\u00eda Suso (itinerante-Breto\u00f1a). Pulpo y churrasco &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/para-comer\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Para comer, desfrutar e descansar&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2100,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/660"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=660"}],"version-history":[{"count":39,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/660\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2374,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/660\/revisions\/2374"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2100"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=660"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}