{"id":832,"date":"2022-01-08T17:51:00","date_gmt":"2022-01-08T16:51:00","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=832"},"modified":"2022-05-08T18:36:05","modified_gmt":"2022-05-08T16:36:05","slug":"britonienses-ilustres-por-fernado-villapol","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/","title":{"rendered":"Britonienses ilustres, por Fernado Villapol"},"content":{"rendered":"\n<p>Por medio de representaci\u00f3ns escult\u00f3ricas e alg\u00fans dos seus obxectos persoais, o escultor Fernando Villapol Parapar rememora a figura de relevantes breto\u00f1enses coma o organeiro Manuel Fern\u00e1ndez (1866-1949), o ciruxi\u00e1n Antonio Leiras Mon (1811-1888) ou o m\u00e9dico Pedro Antonio Gasalla Gonz\u00e1lez (1855-1908). Na mostra tam\u00e9n te\u00f1en o seu espazo personaxes da ficci\u00f3n coma &#8220;O xastrico de Breto\u00f1a&#8221;, do relato de \u00c1lvaro Cunqueiro &#8216;O segredo Don Jos\u00e9&#8217; (en &#8220;Xente de aqu\u00ed e acol\u00e1&#8221;); ou personaxes case mitificadas coma o bispo Mayloc; as\u00ed como as confluencias britonienses da familia do propio escultor.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"625\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-1024x625.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-835\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-1024x625.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-300x183.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-768x468.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-1536x937.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-2048x1249.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_134706-2-2000x1220.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"718\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-1024x718.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-836\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-1024x718.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-300x210.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-768x538.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-1536x1077.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-2048x1436.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/IMG_20220102_140230-2000x1402.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por medio de representaci\u00f3ns escult\u00f3ricas e alg\u00fans dos seus obxectos persoais, o escultor Fernando Villapol Parapar rememora a figura de relevantes breto\u00f1enses coma o organeiro Manuel Fern\u00e1ndez (1866-1949), o ciruxi\u00e1n Antonio Leiras Mon (1811-1888) ou o m\u00e9dico Pedro Antonio Gasalla Gonz\u00e1lez (1855-1908). Na mostra tam\u00e9n te\u00f1en o seu espazo personaxes da ficci\u00f3n coma &#8220;O xastrico &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Britonienses ilustres, por Fernado Villapol&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3386,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/832"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=832"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/832\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":840,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/832\/revisions\/840"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3386"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=832"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}