{"id":879,"date":"2022-01-08T18:51:50","date_gmt":"2022-01-08T17:51:50","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=879"},"modified":"2022-05-08T13:21:25","modified_gmt":"2022-05-08T11:21:25","slug":"a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/","title":{"rendered":"A Pastoriza de Ebeling e Santar (anos 30)"},"content":{"rendered":"\n<h2 class=\"has-text-align-center\">A Pastoriza a comezos do s\u00e9culo XX. Fotos de Walter Ebeling e etnograf\u00eda de Eduardo Lence Santar<\/h2>\n\n\n\n<p>Despois de presentarse oficialmente en Par\u00eds no 1839, os primeiros daguerrotipos chegaron a Galicia da man do su\u00edzo Enrique Luard Falconier, quen exerc\u00eda na Coru\u00f1a. A mediados do s\u00e9culo XIX abrir\u00e1n os primeiros estudos fotogr\u00e1ficos Andr\u00e9s Cisneros e Mar\u00eda Cardarelly en Santiago de Compostela, e, \u00f3 longo da segunda metade do s. XIX, ir\u00e1n aparecendo fot\u00f3grafos profesionais no resto das cidades galegas. Entre as pioneiras da Provincia de Lugo destacan Antonia Santos e Filomena D\u00edaz, en Mondo\u00f1edo; os irm\u00e1ns \u00cdnsua, en Viveiro; e Maximino Reboredo (nado en Outeiro de Rei), en Lugo. Ben porque morreron prematuramente (coma no caso de Maximino e os \u00cdnsua), ben porque non se conserva case nada da s\u00faa produci\u00f3n (caso de Antonia Santos), durante estas primeiras d\u00e9cadas de existencia semella que poucos fot\u00f3grafos pasearon o seu obxectivo por esta rexi\u00f3n do rural lucense. A situaci\u00f3n mudar\u00e1 a comezos do s\u00e9culo XX grazas \u00f3 traballo tanto de fot\u00f3grafos locais coma o mindoniense (nado en Viveiro) Santiago Pernas Salazar ou a becerrense (nada en Castro de Rei) Maruja Roca, como de fot\u00f3grafos estranxeiros.<\/p>\n\n\n\n<p>Un dos primeiros fot\u00f3grafos en retratar amplamente o mundo rural do interior lucense foi o etn\u00f3grafo alem\u00e1n Walter Ebeling, quen entre 1928 e 1933 percorreu o nordeste galego, dende Lugo a Fonsagrada pasando por A Pastoriza, da man do gaiteiro Manuel Otero. A s\u00faa produci\u00f3n destes anos publicouse no libro \u2018A terra e os homes: Fotograf\u00edas de Walter Ebeling (1928-1933)\u2019, do cal proceden estas imaxes da Pastoriza (concretamente da parroquia de Reigosa) e Riotorto.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"666\" data-id=\"882\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-1024x666.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-882\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-1024x666.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-300x195.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-768x500.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-1536x999.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-2048x1333.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Arado-e-rastro-Arquivo-Ebeling-no533-2000x1301.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><em><sup><sub>A Ermida-A Pastoriza. Arado e &#8216;rastro&#8217; (Arquivo Ebeling, n\u00ba533)<\/sub><\/sup><\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"708\" data-id=\"883\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-1024x708.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-883\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-1024x708.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-300x207.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-768x531.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-1536x1062.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-2048x1416.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Cabazo-Arquivo-Ebeling-478-2000x1382.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub><em><span class=\"has-inline-color has-white-color\"><sup>A Ermida-A Pastoriza. Cabazo (Arquivo Ebeling n\u00ba478)<\/sup><\/span><\/em><\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"708\" data-id=\"884\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-1024x708.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-884\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-1024x708.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-300x207.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-768x531.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-1536x1062.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-2048x1416.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Levando-os-ourizos-en-cestos-Arquivo-Ebeling-no485-2000x1383.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><em><sub><sup>A Ermida-A Pastoriza. Levando os ourizos en cestos (Arquivo Ebeling, n\u00ba485)<\/sup><\/sub><\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"733\" height=\"1024\" data-id=\"885\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-733x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-885\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-733x1024.jpg 733w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-215x300.jpg 215w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-768x1073.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-1099x1536.jpg 1099w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-1465x2048.jpg 1465w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-2000x2795.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/19F1151-scaled.jpg 1832w\" sizes=\"(max-width: 733px) 100vw, 733px\" \/><figcaption><sub><sup><em>A Ermida-A Pastoriza. Recollida de ourizos nun souto con &#8216;murdaza&#8217; para evitar as espi\u00f1as (Arquivo Ebeling, n\u00ba484)<\/em><\/sup><\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"730\" height=\"1024\" data-id=\"887\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-730x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-887\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-730x1024.jpg 730w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-214x300.jpg 214w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-768x1077.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-1095x1536.jpg 1095w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-1460x2048.jpg 1460w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-2000x2806.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-A-Ermida-A-Pastoriza.-Subindo-a-un-castineiro-para-verexar-as-castanas-Arquivo-Ebeling-no483-scaled.jpg 1825w\" sizes=\"(max-width: 730px) 100vw, 730px\" \/><figcaption><em><sub><sup>A Ermida-A Pastoriza. Subindo a un casti\u00f1eiro para verexar as casta\u00f1as (Arquivo Ebeling, n\u00ba483)<\/sup><\/sub><\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"695\" height=\"1024\" data-id=\"888\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-695x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-888\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-695x1024.jpg 695w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-204x300.jpg 204w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-768x1132.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-1042x1536.jpg 1042w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-1389x2048.jpg 1389w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-2000x2948.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-As-Rodrigas-Riotorto.-Barras-para-secar-o-millo-e-alboio-para-gardar-o-carro-Arquivo-Ebeling-no457-scaled.jpg 1737w\" sizes=\"(max-width: 695px) 100vw, 695px\" \/><figcaption><em><sub><sup>As Rodrigas-Riotorto. Barras para secar o millo e alboio para gardar o carro (Arquivo Ebeling, n\u00ba457)<\/sup><\/sub><\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"736\" height=\"508\" data-id=\"891\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-891\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418.jpg 736w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418-300x207.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Chouza-e-casa-con-horreo-Arquivo-Ebeling-no418-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 736px) 100vw, 736px\" \/><figcaption><em><sub><sup>Reigosa-A Pastoriza. Chouza e casa con h\u00f3rreo (Arquivo Ebeling, n\u00ba418)<\/sup><\/sub><\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"700\" data-id=\"892\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-1024x700.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-892\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-1024x700.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-300x205.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-768x525.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-1536x1050.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-2048x1400.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Millo-secando-nun-traveseiro-entre-dous-postes-Arquivo-Ebeling-no455-2000x1367.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><em><sub><sup>Reigosa-A Pastoriza. Millo secando nun traveseiro entre dous postes (Arquivo Ebeling, n\u00ba455)<\/sup><\/sub><\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"699\" data-id=\"890\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-1024x699.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-890\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-1024x699.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-300x205.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-768x524.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-1536x1048.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-2048x1398.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Reigosa-A-Pastoriza.-Casa-con-forno-e-un-horreo-Arquivo-Ebeling-no414-2000x1365.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub><sup><em>Reigosa-A Pastoriza. Casa con forno e un h\u00f3rreo (Arquivo Ebeling n\u00ba414)<\/em><\/sup><\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Contempor\u00e1neos das fotograf\u00edas de Ebeling son os estudos etnogr\u00e1ficos do Norte de Lugo publicados por Eduardo Lence-Santar Guiti\u00e1n (1879-1960) baixo o t\u00edtulo \u00abFolklore Gallego\u00bb en <em>El Compostelano<\/em>. Segundo o acad\u00e9mico da USC Claudio Rodr\u00edguez Fer, estes traballos constit\u00faen a prosa galega m\u00e1is importante do trienio b\u00e9lico. Neles, Lence-Santar fala con frecuencia das xentes e costumes da Pastoriza. As seguintes pasaxes proceden da compilaci\u00f3n feita por Armando Requeixo en <em>Etnograf\u00eda mindoniense<\/em>, 2000.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"684\" data-id=\"1561\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-1024x684.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1561\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-768x513.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-1536x1026.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-2048x1368.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1933.-Walter-Ebeling-viaxando-a-cabalo-por-Ferreiravella-Arquivo-Ebeling-no386-1-2000x1336.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Walter Ebeling viaxando dacabalo por Ferreiravella en 1933 (Arquivo Ebeling, n\u00ba386)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"360\" height=\"462\" data-id=\"1562\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alvaro-Cunqueiro-xunto-a-Lence-Santar-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1562\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alvaro-Cunqueiro-xunto-a-Lence-Santar-2.jpg 360w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alvaro-Cunqueiro-xunto-a-Lence-Santar-2-234x300.jpg 234w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alvaro-Cunqueiro-xunto-a-Lence-Santar-2-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 360px) 100vw, 360px\" \/><figcaption><sub>\u00c1lvaro Cunqueiro xunto a Lence Santar<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p> \u00ab[<strong>Os peineiros<\/strong>] Son-os que fan peines pra tecer. \/ Soyo hay dous peineiros n-a terra de monda\u00f1edo. Un d\u2019iles \u00e9 Pedro Moir\u00f3n, de Mourelle, parroquia de Breto\u00f1a, y-o outro, Manuel Mar\u00eda Moir\u00f3n, de Aldurfe, en Riotorto, primo d\u2019\u00edl. \/ Pedro Moir\u00f3n adeprendeu o oficio con seu pai, Rosendo Moir\u00f3n e d\u2019o ab\u00f3, Jos\u00e9 Moir\u00f3n. Manuel Mar\u00eda Moir\u00f3n, \u00f4s catorce anos, deprendeu con seu pai, Jos\u00e9 Mar\u00eda Moir\u00f3n, e iste, con Pedro Moir\u00f3n, pai d\u2019o mesmo. \/ Pra traballar, te\u00f1en os peineiros un banco, navallas, ou se\u00f1an coitelas; a plana, o escarnador, un martelo y-unha brosa. Os peines son tiras de cana d\u2019unhos dous mil\u00edmetros d\u2019anchor e dez cent\u00edmetros d\u2019alto, postas unha diante as outras, soparadas unhos dous mil\u00edmetros e suxetas pol-as puntas entre duas tiras de capa nudenta, \u00e2s qu\u2019est\u00e1n amarradas con f\u00edo empezado; tendo os peines, en cada punta, diante d\u2019os dentes, dous paus cadrados, como de medio cent\u00edmetro de groso, o primeiro d\u2019os cales se chama cabeiro, y-o que lle sigue forzal. \/ A cana c\u00f3cese en auga con cinza. \/ Un peineiro pode facer tres peines \u00f4 d\u00eda. \/ Hay peines dendes de tres a dez pesetas, aseg\u00fan o largor de cada un. \/ O Manuel Mar\u00eda Moir\u00f3n fai \u00f4 ano douscentos ou m\u00e1is, e comp\u00f3n moitos. \/ Hay peines de sayal, de sabas, de colchas, d\u2019estopa, de candil e de sacos. \/ Os de sayal te\u00f1en vinte ducias de dentes e noventa cent\u00edmetros de largor; os de sabas, cincoenta ducias e noventa cent\u00edmetros; os de colchas, trinta e oito ducias e noventa cent\u00edmetros; os d\u2019estopa, vinteseis duceas e satenta e catro cent\u00edmetros; e os de candil, vinte duceas e sasenta e cinco cent\u00edmetros.\u00bb<\/p><cite>Eduardo Lence Santar, 16.11.1939<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00ab<strong>O sayal<\/strong> \u00e9 un pano de l\u00e1 groso, que torna moito o fr\u00edo y-a y-auga e d\u00e1 moita quentura. \u00dasase no concelo d\u2019Abad\u00edn, n-o de Pastoriza, n-o Pereiro, n-as Oiras, Vilacampa e n-outras parroquias d\u2019os concellos d\u2019Alfoz e Valdouro, coma Adel\u00e1n e Lagoa. [&#8230;] D\u2019o sayal fanse chaquetas, chalecos e calz\u00f3s pr\u2019os homes e mantelas e sayas pr\u2019as mulleres. [&#8230;] Hay sayal cardoso e sayal mouro. A urda e mail-o tapumeu son de l\u00e1. De tecido l\u00e9vase \u00f4 bat\u00e1n pra que bote pelo e se tupa. Si \u00e9 de boa l\u00e1, foi ben tecido e tomou ben o bat\u00e1n, \u00e9 moy galano e dura moitos anos. \/ Noso amigo D. Ricardo Paz, de Lagoa, no concello de Pastoriza, t\u00e9n unha chaqueta de sayal cardoxo, que mesmo namora vela. Co-ela pasa de cote, pol-o inverno a serra d\u2019a Corda e n-o entala o sieiro, nin se molla, inda que choiva \u00e1s caldeiras. \/ D\u2019o <strong>picote<\/strong> fanse sabas, ou se\u00f1a sabas por baixo, e tam\u00e9n sacos. A urda \u00e9 de lenzo y-o tapumeu, de l\u00e1 mais d\u2019unha color. <strong>O candil<\/strong> \u00e9 pra mantelas e mandiles. A urda \u00e9 de lenzo y-o tapumeu, de l\u00e1 d\u2019unha color. Pol-os San Lucas, de Monda\u00f1edo, v\u00e9ndese sempre sayal, picote e candil\u00bb. <\/p><cite>Eduardo Lence Santar, 22.11.1939<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"704\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-1024x704.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-895\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-1024x704.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-300x206.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-768x528.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-1536x1056.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-2048x1408.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1928-1933.-Espasande-de-Arriba-Riotorto.-Zoqueiro-ou-galocheiro-traballando-Arquivo-Ebeling-no523-1-2000x1375.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Espasande de Arriba-Riotorto. Zoqueiro ou galocheiro traballando (Arquivo Ebeling n\u00ba523)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00ab<strong>Os zoqueiros<\/strong> son os que fan e venden as zocas ou van a facel-as pol-as casas. \/ Son moitos os que te\u00f1en iste oficio n-a terra de Monda\u00f1edo, especialmente n-os concellos de Pastoriza y-Abad\u00edn. \/ As zocas d\u2019a terra de Monda\u00f1edo son as de m\u00e1is proveito, pois tapan por compreto o p\u00e9 e, pol-o mesmo, def\u00e9ndeno d\u2019a y-auga, d\u2019a lama e d\u2019o fr\u00edo. \/ F\u00e1nse as zocas, d\u2019amieiro e de vedueira; ora que as millores son as d\u2019este pau. En Abad\u00edn e Pastoriza \u00e9 onde mais vedueiras hay. Tantas son, que se ven n-os montes, n-as terras e n-os cami\u00f1os. \/ Te\u00f1en os zoqueiros un banco de catro p\u00e9s, d\u2019unhos dous metros de largor por unhos vintecinco cent\u00edmetros d\u2019ancho. As ferramentas con que traballan son: Brosas, aixolas, allegres, trades, coitelos de dous rabos, gubias, coitelos, rebocadores, tronzadores, mazos de pau e ferros de brilar. \/ As zocas p\u00edntanas de mouro, con campeche e caparrosa ou con estrauto de campeche, e d\u2019esque se secan, danles cera e logo, con brilador, p\u00f3\u00f1enlles brilo. \/ Un bo zoqueiro, que traballe dez ou once horas por d\u00eda, pode facer catro pares en cada un, ben rematados. Os catro pares valen nove pesetas; pro como a madeira e mail-a pintura pra eles vale duas, resulta que o zoqueiro gana un xornal de sete pesetas. \/ Hay zocas tan ben sacadas, tan galanas, que mesmo parecen zapatos de coiro\u00bb.<\/p><cite>Eduardo Lence Santar, 17.11.1939<\/cite><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Pastoriza a comezos do s\u00e9culo XX. Fotos de Walter Ebeling e etnograf\u00eda de Eduardo Lence Santar Despois de presentarse oficialmente en Par\u00eds no 1839, os primeiros daguerrotipos chegaron a Galicia da man do su\u00edzo Enrique Luard Falconier, quen exerc\u00eda na Coru\u00f1a. A mediados do s\u00e9culo XIX abrir\u00e1n os primeiros estudos fotogr\u00e1ficos Andr\u00e9s Cisneros e &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;A Pastoriza de Ebeling e Santar (anos 30)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":893,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/879"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=879"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/879\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3364,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/879\/revisions\/3364"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/893"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=879"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}