{"id":935,"date":"2022-01-09T14:30:36","date_gmt":"2022-01-09T13:30:36","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=935"},"modified":"2022-04-29T12:11:47","modified_gmt":"2022-04-29T10:11:47","slug":"a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/","title":{"rendered":"A chegada da electricidade a Breto\u00f1a. Poema de Xan Bouso (1946)"},"content":{"rendered":"\n<h2>&#8220;A chegada da electricidade a Breto\u00f1a&#8221;, poema de Xan Bouso (1946)<\/h2>\n\n\n\n<p>Ademais de labrar a terra, Jos\u00e9 Mar\u00eda Bouso Fern\u00e1ndez, dos Curr\u00e1s, <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/modernidade-e-migracion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">escrib\u00eda sobre a vida de Breto\u00f1a deixando constancia das s\u00faas transformaci\u00f3ns con sinxeleza e vontade documental<\/a>. A chegada da electricidade a Breto\u00f1a e os oficios e servizos que describe neste poema coinciden no tempo coa primeira fotograf\u00eda a\u00e9rea da vila, realizada por un avi\u00f3n americano nos anos 1945-6. Na imaxe de abaixo sin\u00e1lanse as construci\u00f3ns actuais que exist\u00edan xa por aquel ent\u00f3n no n\u00facleo urbano.<\/p>\n\n\n\n<pre class=\"wp-block-verse has-text-align-center has-white-background-color has-background\">En Porto, salva, se ve,\nfuera de la oscuridad\nesta Breto\u00f1a que en verdad\nes digna y merecedora\nde que llegue la hora\nde tener luz y claridad.\n\nDesde Porto, por el Eo\nla luz de Breto\u00f1a, vino\npara alumbrar a los pobres\nigual que para los ricos.\n\nAs\u00ed hacen los buenos hombres\nque cumplen con su destino\ny saben tratar a los pueblos\ncon amor y con cari\u00f1o.\n\nEl a\u00f1o 46 \nmil novecientos estamos,\nel d\u00eda 5 de febrero,\nempezaron los trabajos\npartiendo desde la Iglesia\ncon direcci\u00f3n hacia Francos\ny despu\u00e9s sigui\u00f3 la ruta \na todos los dem\u00e1s barrios\n\nGonz\u00e1lez, L\u00f3pez con Rivas\ny Rico por aquellos apellidos\nayudaron a Pantorreira\na colocar el tendido.\n\nTodos buenos trabajadores\ny de capacidad\nque dieron luz a Breto\u00f1a\ncual si fuera una ciudad.\n\nEn Breto\u00f1a hay de todo,\ncomo en cualquier capital.\nBuenas tiendas de tejidos,\ncaf\u00e9, bar, ultramarinos\ne industrias en general,\ny los molinos el\u00e9ctricos\npara comer el buen pan.\n\nHay doctores en medicina\nque bien acreditados est\u00e1n,\nBotica, Casa de Correos\ndonde se puede girar,\nsastrer\u00edas, zapater\u00edas, \nbarberos para afeitar,\nmercado y feria cada quince d\u00edas\npara vender y comprar,\ny el correspondiente Sal\u00f3n\npara cantar y bailar.\n\nTambi\u00e9n los ni\u00f1os de contentos\na sus padres besar\u00e1n \nporque les llevaron la luz\npara poder estudiar,\nlas mujeres en el invierno\nlas noches se pasar\u00e1n\nhilando y otros quehaceres\nque son propios del hogar\ny escuchando los muchachos\ncomo leyendo est\u00e1n,\ny evitando esas malas costumbres\nque existen de murmurar.\n\nBreto\u00f1a sabr\u00e1 corresponder\na todos los beneficios\nque Porto y Pantorreira\npara esta parroquia han tra\u00eddo\ny que no caiga en el olvido\nla luz para alumbrar\ny para moler el molino\n\nQu\u00e9 pobre est\u00e1 la casita\ndonde vi la luz primera.\nQu\u00e9 oscura est\u00e1 aquella\nen donde la vanidad\ny el orgullo se encierra.\n\n\u00a1Porto, dale una luz!\npor el amor de Jes\u00fas\na la triste Cabarrela\n<\/pre>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"1009\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-1024x1009.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-936\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-1024x1009.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-300x295.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-768x756.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-12x12.jpg 12w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-90x90.jpg 90w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945-59x59.jpg 59w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Montaje-viviendas-1945.jpg 1130w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sup>Imaxe a\u00e9rea de Breto\u00f1a en 1945\/1946 coas construci\u00f3ns numeradas que se conservan na actualidade<\/sup><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"711\" data-id=\"1059\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-1024x711.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1059\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-1024x711.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-300x208.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-768x533.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-1536x1066.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-2048x1421.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Antiga-feira-do-gando-de-Reigosa-2000x1388.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Antiga feira do gando de Reigosa<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"774\" height=\"1024\" data-id=\"1061\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-774x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1061\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-774x1024.jpg 774w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-227x300.jpg 227w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-768x1016.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-1161x1536.jpg 1161w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-1548x2048.jpg 1548w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-2000x2646.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Costureiras.-Fonmina-scaled.jpg 1935w\" sizes=\"(max-width: 774px) 100vw, 774px\" \/><figcaption><sub>Costureiras de Fonmi\u00f1\u00e1<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1060\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Imaxe-aerea-de-1945-e-correspondente-imaxe-actual-2021-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1060\"\/><figcaption><sub>Breto\u00f1a. Imaxe a\u00e9rea de 1946 e actual (2021)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;A chegada da electricidade a Breto\u00f1a&#8221;, poema de Xan Bouso (1946) Ademais de labrar a terra, Jos\u00e9 Mar\u00eda Bouso Fern\u00e1ndez, dos Curr\u00e1s, escrib\u00eda sobre a vida de Breto\u00f1a deixando constancia das s\u00faas transformaci\u00f3ns con sinxeleza e vontade documental. A chegada da electricidade a Breto\u00f1a e os oficios e servizos que describe neste poema coinciden no &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;A chegada da electricidade a Breto\u00f1a. Poema de Xan Bouso (1946)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1555,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/935"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=935"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/935\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2769,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/935\/revisions\/2769"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1555"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=935"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}