{"id":992,"date":"2022-01-09T16:20:35","date_gmt":"2022-01-09T15:20:35","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=992"},"modified":"2022-05-09T18:19:17","modified_gmt":"2022-05-09T16:19:17","slug":"etnografia","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/etnografia\/","title":{"rendered":"De Britonia a Breto\u00f1a"},"content":{"rendered":"\n<p>\u00d3 marxe da diocese britoniense que probablemente tivo aqu\u00ed un dos seus principais centros, e \u00f3 marxe dos asentamentos previos (prerromanos e romanos) que a arqueolox\u00eda constata na zona, a primeira menci\u00f3n da que non cabe d\u00fabida que se refire a esta Britonia da Pastoriza e \u00e1 s\u00faa igrexa de Santa Mar\u00eda data de 1089. Durante os s\u00e9culos baixo medievais, a forma Britonia mudar\u00e1 en Bretonia ou Bretonna, rexistr\u00e1ndose a graf\u00eda Breto\u00f1a dende comezos do s\u00e9culo XVII.<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong>VII. Arqueolox\u00eda de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a<\/strong><ul><li>O castro ou vicus romano previo \u00e1 diocese<\/li><\/ul><ul><li>As cer\u00e1micas<\/li><li>A necr\u00f3pole<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-inscricion-de-bretona\/\" target=\"_blank\">A inscrici\u00f3n de Breto\u00f1a<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/\" target=\"_blank\">As transformaci\u00f3ns da igrexa parroquial<\/a><\/strong><\/li><\/ul><ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/escavacions-de-chamoso-lamas\/\" target=\"_blank\">As escavaci\u00f3ns de Chamoso Lamas<\/a><\/strong><\/li><li>As escavaci\u00f3ns de Emilio Ramil<\/li><\/ul><\/li><li><strong>VIII. Historia: do medievo \u00e1 actualidade<\/strong>:<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-media\/\"><strong>Breto\u00f1a na Idade Media<\/strong><\/a>:<ul><li>O mosteiro altomedieval (ss. X-XII)<\/li><li>A casa do bispo baixomedieval (XIII-XV)<\/li><\/ul><\/li><\/ul><ul><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-moderna\/\" target=\"_blank\"><strong>Idade Moderna<\/strong><\/a>: <ul><li>integraci\u00f3n na Provincia de Mondo\u00f1edo (s. XVI-XVII)<\/li><li>A lenda da Casa do Zebedeo (s\u00e9culo XVIII)<\/li><li>Creaci\u00f3n do concello da Pastoriza (s. XIX)<\/li><\/ul><\/li><li>S\u00e9culo XX:<ul><li>1931: <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/modernidade-e-migracion\/\" target=\"_blank\">o drama da emigraci\u00f3n e a colocaci\u00f3n dun reloxo no campanario da igrexa, reflictidos nunha elex\u00eda do breto\u00f1\u00e9s Xan Bouso<\/a>.<\/strong><\/li><li><span style=\"color: initial;\">1946: <\/span><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/\" target=\"_blank\"><strong>a chegada da electricidade a Breto\u00f1a, descrita nun poema do breto\u00f1\u00e9s Xan Bouso<\/strong><\/a><span style=\"color: initial;\"><strong>.<\/strong><\/span><\/li><li>1959: <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/\" target=\"_blank\">\u00faltima gran reforma da igrexa<\/a>.<\/strong><\/li><li>Anos 60-70: a concentraci\u00f3n parcelaria<\/li><li>1936-1984: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/fotografia-antiga\/\" target=\"_blank\"><strong>fotograf\u00edas antigas de Breto\u00f1a<\/strong><\/a> recollidas por veci\u00f1os.<\/li><\/ul><\/li><\/ul><\/li><li><strong>IX. Etnograf\u00eda da Pastoriza<\/strong>:<ul><li>1930-1939: <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\"><strong>o etn\u00f3grafo alem\u00e1n Walter Ebeling fai algunhas das primeiras fotograf\u00edas da Pastoriza<\/strong><\/a>, e o etn\u00f3grafo mindoniense Eduardo Lence Santar recolle algunhas das costumes destas terras.<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/\"><strong>Britonienses ilustres<\/strong><\/a>: a trav\u00e9s dos seus obxectos e esculturas de Fernando Villapol<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-musica\/\"><strong>A m\u00fasica<\/strong><\/a> a comezos do s\u00e9culo XX<\/li><li>A produci\u00f3n tradicional de gasoas: <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/augas-mayloc\/\"><strong>colecci\u00f3n \u2018Augas Mayloc<\/strong>\u2019<\/a>, de Fernando Villapol<\/li><li>&#8216;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/proceso-de-elaboracion-da-la-docu-1999\/\" target=\"_blank\"><strong>Da ovella \u00f3 calcet\u00edn<\/strong><\/a>&#8216;, documental sobre a elaboraci\u00f3n da l\u00e1 (1999)<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-rapa-das-bestas\/\" target=\"_blank\">A Rapa das Bestas<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/gastronomia\/\" target=\"_blank\">Gastronom\u00eda<\/a><\/strong><\/li><\/ul><\/li><\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00d3 marxe da diocese britoniense que probablemente tivo aqu\u00ed un dos seus principais centros, e \u00f3 marxe dos asentamentos previos (prerromanos e romanos) que a arqueolox\u00eda constata na zona, a primeira menci\u00f3n da que non cabe d\u00fabida que se refire a esta Britonia da Pastoriza e \u00e1 s\u00faa igrexa de Santa Mar\u00eda data de 1089. &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/etnografia\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;De Britonia a Breto\u00f1a&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3432,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/992"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=992"}],"version-history":[{"count":20,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/992\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3433,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/992\/revisions\/3433"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3432"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=992"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}