{"id":1027,"date":"2022-01-09T17:48:16","date_gmt":"2022-01-09T16:48:16","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1027"},"modified":"2022-05-08T13:43:15","modified_gmt":"2022-05-08T11:43:15","slug":"modernidade-e-migracion","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/modernidade-e-migracion\/","title":{"rendered":"A emigraci\u00f3n. Poema de Xan Bouso (1931)"},"content":{"rendered":"\n<p>Na segunda metade do s\u00e9culo XIX, e durante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a emigraci\u00f3n galega \u00e1s Am\u00e9ricas alcanzou as s\u00faas maiores taxas. De xeito inverso \u00f3 que sucedera cos britanos na Tardoantig\u00fcidade, agora eran os breto\u00f1enses os que se embarcaban na procura de prosperidade en outras terras. A Pastoriza foi a rexi\u00f3n da Terra Ch\u00e1 con m\u00e1is emigrados, alg\u00fans dos cales retornaron con ganancias e inverteron en negocios e novas vivendas como a que nos acolle. Sen embargo, outros moitos morreron lonxe da s\u00faa terra natal. Un deles foi o breto\u00f1\u00e9s Jos\u00e9 Leiras, falecido nas Am\u00e9ricas en 1931. O 27 de Novembro dese ano, \u00f3 pouco de proclamarse a II Rep\u00fablica, o seu amigo e veci\u00f1o Jos\u00e9 Mar\u00eda Bouso Fern\u00e1ndez escribiu unha elex\u00eda na s\u00faa memoria. A tem\u00e1tica non pode deixar de lembrarnos \u00e1 famosa \u00abEleg\u00eda\u00bb que o tam\u00e9n gandeiro Miguel Hern\u00e1ndez dedicar\u00eda \u00f3 seu amigo Ram\u00f3n Sij\u00e9 uns anos m\u00e1is tarde.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"725\" data-id=\"1034\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-1024x725.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1034\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-1024x725.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-300x212.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-768x544.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-1536x1087.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-2048x1449.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Asamblea-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-anos-40-50-1-2000x1415.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Asamblea Hijos del Ayuntamiento de Pastoriza, anos 40-50<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1038\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reglamento-Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-1943-1-566x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1038\"\/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"638\" data-id=\"1035\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-1024x638.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1035\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-1024x638.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-300x187.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-768x479.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-1536x957.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-2048x1276.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Banquete-Hijos-del-AYuntamiento-de-Pastoriza-Habana-1956-1-2000x1246.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Banquete Hijos del Ayuntamiento de Pastoriza, Habana 1956<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"607\" data-id=\"1037\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-1024x607.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1037\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-1024x607.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-300x178.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-768x455.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-1536x911.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-2048x1214.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Hijos-del-Ayuntamiento-de-Pastoriza-na-Habana-en-1917.-Festas-no-xardin-do-palatino-2000x1186.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub><sup>Hijos del Ayuntamiento de Pastoriza na Habana en 1917. Festas no xard\u00edn do palatino<\/sup><\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"566\" data-id=\"1039\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-1024x566.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1039\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-1024x566.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-300x166.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-768x425.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-1536x849.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-2048x1132.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xunta-Xeral-de-Hijos-del-Auntamiento-de-Pastoriza-xaneiro-1946-1-2000x1106.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>No poema destaca a simbolox\u00eda do reloxo, un \u00abinvento sublime\u00bb, mais agon\u00edstico, que fora instalado recentemente na igrexa de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a a iniciativa do falecido. Como se aprecia nas imaxes, a fachada oeste do templo sobresa\u00eda ent\u00f3n alg\u00fans metros por diante do campanario. Este espazo desaparecer\u00e1 coa reforma de finais dos anos 50. Curiosamente, a fotograf\u00eda m\u00e1is antiga da igrexa parroquial foi publicada precisamente en Am\u00e9rica, no<em> Almanaque Gallego<\/em> de 1914, unha revista fundada en Buenos Aires polo emigrante lucense Manuel Castro L\u00f3pez.<\/p>\n\n\n\n<pre class=\"wp-block-verse has-text-align-center\"><strong>Poema \"El reloj\" \n(Jos\u00e9 Mar\u00eda -Xan- Bouso Fern\u00e1ndez; Breto\u00f1a, 27.11.1931)\n<\/strong>\nEntonad con f\u00e9 y amor,\nel himno de nuestra Espa\u00f1a,\naqu\u00ed, bajo la espada\u00f1a\nde este precioso reloj\nque ha de marcar de la vida\nnuestras horas de ilusi\u00f3n,\nnuestras horas de dolor,\nincluso nuestra agon\u00eda.\n\nReloj: invento de martirio,\nque marca del emigrante,\nla angustia de aquel instante,\nen que su tierra dej\u00f3.\nReloj: invento sublime,\nque marca al afortunado\naquel instante anhelado\nen que a su tierra volvi\u00f3.\n\nCuantos, cual horas pasadas\npor la esfera de cristal,\nmarchan sin dejar se\u00f1al\nde una vida que se fue.\nCuantos, como Jos\u00e9 Leiras,\nen tierras de lejan\u00eda,\ndebaten con su agon\u00eda,\nel noble af\u00e1n de volver.\nY como el cuerpo no manda,\npues el alma es la que ordena,\nmueren \u00a1ay! con la cadena\ndel deseo de volver.\n\u00bfQui\u00e9n alejado del pueblo\ndonde naci\u00f3, no ha intentado\nllegar a ser enterrado\ndonde lo vieron nacer?\n\nTriste destino del hombre,\nque cumple su propio sino,\n\u00a1morir lejos!; qu\u00e9 destino\ntan triste tiene que ser.\nMas t\u00fa Leiras, buen amigo,\nmuerto en tierra americana,\nes tu sombra esta campana\nque anuncia el tiempo que es.\n\nTu dinero e iniciativa,\nrecordando a tu Breto\u00f1a,\nle han legado esta sonora\ncampana, voz de metal.\nNo temas, que han de olvidarte\nlos que o\u00edmos a diario,\nla voz de este campanario\nque nos ense\u00f1a a rezar.\n\nTorre, que marcas airosa\nel camino del que nace,\ndesde tu alto se esparce,\nel sonido del reloj.\nNos indicas que hacia arriba\ndebe el hombre mirar;\nque el Cielo ha de consolar,\nal que vive y al que muri\u00f3.\n\nTorre robusta, que ves,\nc\u00f3mo bautizan al ni\u00f1o,\nc\u00f3mo nos casa el cari\u00f1o,\nc\u00f3mo la Muerte lleg\u00f3.\nEres dichosa, que encierras,\nel recuerdo apasionado\nde Leiras, que acongojado\nen tierra extra\u00f1a muri\u00f3.\n\nMas hoy, que se halla en el Cielo,\na donde llegan los buenos,\nsabe cu\u00e1nto le queremos\nporque as\u00ed lo mereci\u00f3.\nEn tus entra\u00f1as de piedra,\ncual precioso relicario,\nqueda ahora el campanario\ny la esfera del reloj.\n\nQue sirva a todo Breto\u00f1a,\nde ejemplo para imitar,\neste hecho singular,\ndel hijo que se muri\u00f3.\nLa tierra donde nacemos,\nnos marca una blanca estela,\nque nos llama siempre a ella,\ncon irresistible voz.\n\nCumple tambi\u00e9n un recuerdo\na dos que nos han ayudado\nen este trabajo amado;\ncual Garc\u00eda Jos\u00e9 Ram\u00f3n.\nY no olvidemos lo hecho,\ncon su ayuda perentoria,\nde la labor la meritoria\nde C\u00e1ndido Castrill\u00f3n.\n<\/pre>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"839\" height=\"678\" data-id=\"1574\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/11.-1914.-Bretona-Igrexa-parroquial-Almanaque-gallego-1914.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1574\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/11.-1914.-Bretona-Igrexa-parroquial-Almanaque-gallego-1914.jpg 839w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/11.-1914.-Bretona-Igrexa-parroquial-Almanaque-gallego-1914-300x242.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/11.-1914.-Bretona-Igrexa-parroquial-Almanaque-gallego-1914-768x621.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/11.-1914.-Bretona-Igrexa-parroquial-Almanaque-gallego-1914-15x12.jpg 15w\" sizes=\"(max-width: 839px) 100vw, 839px\" \/><figcaption>Almanaque Gallego de 1914 (Buenos Aires)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na segunda metade do s\u00e9culo XIX, e durante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a emigraci\u00f3n galega \u00e1s Am\u00e9ricas alcanzou as s\u00faas maiores taxas. De xeito inverso \u00f3 que sucedera cos britanos na Tardoantig\u00fcidade, agora eran os breto\u00f1enses os que se embarcaban na procura de prosperidade en outras terras. A Pastoriza foi a rexi\u00f3n da &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/modernidade-e-migracion\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;A emigraci\u00f3n. Poema de Xan Bouso (1931)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3375,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1027"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1027"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1027\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1789,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1027\/revisions\/1789"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3375"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1027"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}