{"id":1185,"date":"2022-01-28T16:58:10","date_gmt":"2022-01-28T15:58:10","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1185"},"modified":"2022-05-01T13:43:23","modified_gmt":"2022-05-01T11:43:23","slug":"concilios-visigodos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/concilios-visigodos\/","title":{"rendered":"Concilios visigodos (589-693)"},"content":{"rendered":"\n<p>O Regnum suevorum de Gallaecia desapareceu ao ser conquistado polo rei visigodo Leovixildo no ano 585. A anexi\u00f3n atopou resistencia no suevo Malarico, quen reclamaba para si o dereito ao trono. A\u00ednda que finalmente foi derrotado, a s\u00faa rebeld\u00eda seguramente tivo consecuencias na nova administraci\u00f3n visigoda do territorio; a cal, trala conversi\u00f3n ao catolicismo do novo rei Recaredo, colocar\u00eda bispos af\u00edns \u00e1 fronte das dioceses galaicas. Isto poder\u00eda explicar que durante sesenta anos non haxa noticias da asistencia de bispos de Britonia \u00f3s concilios de Toledo, e que no seu lugar aparezan os de unha diocese chamada \u00abLaniobriga\u00bb, cuxa localizaci\u00f3n a\u00ednda e motivo de controversia, ainda que a maior parte das propostas apuntan a un lugar dentro do actual territorio da diocese de Mondo\u00f1edo Ferrol (Lambre, preto de Betanzos; Landrove, en Viveiro; Vallibria, antiga Mondo\u00f1edo, etc.).<\/p>\n\n\n\n<p>O presente documento, publicado en 1605, recompila os bispos britonienses dos que se te\u00f1en rexistros nas colecci\u00f3ns conciliares hispanas: Mailoc (ano 572), Metopius (633), Sonna (646, e no 653 por mediaci\u00f3n de Materico) e Bela (675). Dende finais do s\u00e9culo VII, a diocese de Britonia desaparece das fontes, podendo ter sido destru\u00edda polos musulm\u00e1ns a comezos do s\u00e9culo VIII, como refiren alg\u00fans documentos medievais. O texto recolle tam\u00e9n a incerteza e diversidade de opini\u00f3ns que ent\u00f3n se ti\u00f1a acerca da localizaci\u00f3n da sede, pois a historiograf\u00eda portuguesa acostumaba a reducila a Viana de Caminha e arredores.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"531\" height=\"672\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/3.-Francisco-de-Padilla-1605-Historia-ecclesiastica-de-Espana-II-cap.-87-fol.-25-rev..jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1186\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/3.-Francisco-de-Padilla-1605-Historia-ecclesiastica-de-Espana-II-cap.-87-fol.-25-rev..jpg 531w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/3.-Francisco-de-Padilla-1605-Historia-ecclesiastica-de-Espana-II-cap.-87-fol.-25-rev.-237x300.jpg 237w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/3.-Francisco-de-Padilla-1605-Historia-ecclesiastica-de-Espana-II-cap.-87-fol.-25-rev.-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 531px) 100vw, 531px\" \/><figcaption>Francisco de Padilla (1605), <em>Historia ecclesiastica de Espa\u00f1a<\/em>, II, cap. 87, fol. 25 rev.<\/figcaption><\/figure><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Regnum suevorum de Gallaecia desapareceu ao ser conquistado polo rei visigodo Leovixildo no ano 585. A anexi\u00f3n atopou resistencia no suevo Malarico, quen reclamaba para si o dereito ao trono. A\u00ednda que finalmente foi derrotado, a s\u00faa rebeld\u00eda seguramente tivo consecuencias na nova administraci\u00f3n visigoda do territorio; a cal, trala conversi\u00f3n ao catolicismo do &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/concilios-visigodos\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Concilios visigodos (589-693)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1186,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1185"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1185"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1185\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2975,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1185\/revisions\/2975"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1186"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1185"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}