{"id":1404,"date":"2022-01-30T18:24:47","date_gmt":"2022-01-30T17:24:47","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1404"},"modified":"2022-05-06T13:33:56","modified_gmt":"2022-05-06T11:33:56","slug":"magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000\/","title":{"rendered":"Magdaleniense (-13.000\/-10.000)"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"401\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-1024x401.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1437\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-1024x401.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-300x117.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-768x300.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-1536x601.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-2048x801.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Migraciones-epipaleoliticas-h.-10000-a.C.-Carlos-Quiles-03.09.2020-2000x782.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Migraci\u00f3ns epipaleol\u00edticas, ca. 10000 a.C. (Carlos Quiles 03.09.2020)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Durante o Interestadio Tardiglaciar (hai 13-11.000 anos), a Fronte Polar repregouse cara as costas de Groenlandia e a Pen\u00ednsula de Labrador, o que propiciou a colonizaci\u00f3n arb\u00f3rea do territorio galego; partindo do litoral, estender\u00edanse a trav\u00e9s dos vales ata as monta\u00f1as e as depresi\u00f3ns interiores. Nesta \u00e9poca o cervo (representado en Cova Eir\u00f3s) segue sendo a especie dominante, a\u00ednda que a s\u00faa presenza descende en favor da cabra montesa, o corzo e o xabaril. Na \u00faltima fase do Tardiglaciar (hai 11-10 mil anos) empeora de novo o clima e a Fronte Polar atl\u00e1ntica descende ata Estaca de Bares, desaparecendo novamente unha boa porcentaxe da masa arb\u00f3rea, ao tempo que se incrementaba o n\u00famero de c\u00e9rvidos en detrimento das cabras. Neste contexto cambiante pobo\u00e1ronse os xacementos do Magdaleniense final e Aziliense de Pena Grande (Vilalba), Os Penedos (Vilalba), F\u00e9rvedes (Xermade) e Prado do Inferno (Muras), onde se atoparon numerosas pezas de raspadeiras, bur\u00eds e puntas de lanza; as\u00ed como restos de arte moble \u2012un colgante decorado\u2012 e uso de ocre. Moitas delas est\u00e1n expostas no Museo de Prehistoria e Arqueolox\u00eda de Vilalba. Estes emprazamentos mindonienses, localizados en v\u00edas naturais de comunicaci\u00f3n (preto dos cami\u00f1os reais que posteriormente conducir\u00e1n de Lugo a Viveiro e Ferrol), serviron de abrigos e atalaias aos poboadores da \u00e9poca, sobre todo durante o arrefriamento da \u00faltima glaciaci\u00f3n. Concentr\u00e1banse nos territorios de maior benignidade clim\u00e1tica, onde o bosque alcanzaba o seu maior desenvolvemento e onde era f\u00e1cil atopar animais para cazar (de feito, a escasa presenza de froitos e sementes silvestres suxire que a recolecci\u00f3n tivo pouca importancia neste per\u00edodo, o que contrasta coa s\u00faa abundancia noutras rexi\u00f3ns). Polo demais, a localizaci\u00f3n destes xacementos en dep\u00f3sitos \u00e1cidos impediu a conservaci\u00f3n de restos org\u00e1nicos de hom\u00ednidos e fauna.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"577\" data-id=\"1405\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1-1024x577.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1405\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1-1024x577.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1-768x433.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1.jpg 1278w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"820\" data-id=\"1407\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacementos-Paleolitico-superior-do-territorio-mindoniense.-Ramil-Rego-2016-Los-ultimos-cazadores-recolectores-en-el-occidente-cantabrico-1-1024x820.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1407\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacementos-Paleolitico-superior-do-territorio-mindoniense.-Ramil-Rego-2016-Los-ultimos-cazadores-recolectores-en-el-occidente-cantabrico-1-1024x820.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacementos-Paleolitico-superior-do-territorio-mindoniense.-Ramil-Rego-2016-Los-ultimos-cazadores-recolectores-en-el-occidente-cantabrico-1-300x240.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacementos-Paleolitico-superior-do-territorio-mindoniense.-Ramil-Rego-2016-Los-ultimos-cazadores-recolectores-en-el-occidente-cantabrico-1-768x615.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacementos-Paleolitico-superior-do-territorio-mindoniense.-Ramil-Rego-2016-Los-ultimos-cazadores-recolectores-en-el-occidente-cantabrico-1-15x12.jpg 15w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacementos-Paleolitico-superior-do-territorio-mindoniense.-Ramil-Rego-2016-Los-ultimos-cazadores-recolectores-en-el-occidente-cantabrico-1.jpg 1039w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1406\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Xacemento-de-Pena-Grande-Vilalba-Foto-de-Alberto-Lopez-1024x576.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1406\"\/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Xacemento de Pena Grande, Vilalba, Lugo (Foto de Alberto L\u00f3pez) e localizaci\u00f3n xunto con outros do periodo (Ramil Rego, 2016: Los \u00faltimos cazadores-recolectores en el occidente cant\u00e1brico)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"900\" height=\"600\" data-id=\"1408\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cuaternario.-Periodos-Interglaciares-y-glaciares.-Formacion-rias-y-dunares-Corrubedo-Ribeira-A-Coruna.-Foto-de-Vidal-Romani.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1408\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cuaternario.-Periodos-Interglaciares-y-glaciares.-Formacion-rias-y-dunares-Corrubedo-Ribeira-A-Coruna.-Foto-de-Vidal-Romani.jpg 900w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cuaternario.-Periodos-Interglaciares-y-glaciares.-Formacion-rias-y-dunares-Corrubedo-Ribeira-A-Coruna.-Foto-de-Vidal-Romani-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cuaternario.-Periodos-Interglaciares-y-glaciares.-Formacion-rias-y-dunares-Corrubedo-Ribeira-A-Coruna.-Foto-de-Vidal-Romani-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cuaternario.-Periodos-Interglaciares-y-glaciares.-Formacion-rias-y-dunares-Corrubedo-Ribeira-A-Coruna.-Foto-de-Vidal-Romani-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 900px) 100vw, 900px\" \/><figcaption>Durante o periodo Cuaternario alt\u00e9rnanse fases Interglaciares e glaciares coas que se forman as r\u00edas e dunas como as de Corrubedo, Ribeira, A Coru\u00f1a. Foto de Vidal Roman\u00ed.<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-7 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-5 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/paleolitico-superior-%e2%80%9240-000-%e2%80%9213-000\/\"><strong>Paleol\u00edtico Superior (-40.000\/-13.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-6 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/epipaleolitico-10-000-8-000\/\"><strong>Epipaleol\u00edtico (-10.000\/-8.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Durante o Interestadio Tardiglaciar (hai 13-11.000 anos), a Fronte Polar repregouse cara as costas de Groenlandia e a Pen\u00ednsula de Labrador, o que propiciou a colonizaci\u00f3n arb\u00f3rea do territorio galego; partindo do litoral, estender\u00edanse a trav\u00e9s dos vales ata as monta\u00f1as e as depresi\u00f3ns interiores. Nesta \u00e9poca o cervo (representado en Cova Eir\u00f3s) segue sendo &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Magdaleniense (-13.000\/-10.000)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1406,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1404"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1404"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1404\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3218,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1404\/revisions\/3218"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1406"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1404"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}