{"id":1518,"date":"2022-01-31T18:16:23","date_gmt":"2022-01-31T17:16:23","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1518"},"modified":"2022-05-06T13:53:16","modified_gmt":"2022-05-06T11:53:16","slug":"bronce-final-3-100-2-750","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/bronce-final-3-100-2-750\/","title":{"rendered":"Bronce Final (-3.100\/-2.750)"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"492\" data-id=\"1519\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle-1024x492.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1519\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle-1024x492.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle-300x144.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle-768x369.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle-1536x739.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Principais-dufusionismos-culturais-do-Bronce-final-1250-750-a.C.-Carlos-Quiles-14.01.2021-Detalle.jpg 1832w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Principais dufusionismos culturais do Bronce final 1250-750 a.C. (Carlos Quiles, 14.01.2021) Detalle<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Ata o momento, as augas atl\u00e1nticas legaron unha cantidade moito menor de restos de embarcaci\u00f3ns prehist\u00f3ricas, atop\u00e1ndose as m\u00e1is antigas estruturas de madeira (finais II milenio a.C.) en contornas fluviais e estuarios de Inglaterra. No resto do atl\u00e1ntico non se co\u00f1ecen embarcaci\u00f3ns semellantes durante a Idade do Bronce, polo que todo apunta a que as redes atl\u00e1nticas do Bronce Final II comezaron no sur de Inglaterra e o noroeste de Francia entre o s\u00e9culo IX e o 900 a.C. A Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica integrar\u00edase nestas relaci\u00f3ns mar\u00edtimas durante o Bronce Final III (entre o 900 e o 750 a.C.) debido seguramente \u00e1 chegada dos fenicios no s\u00e9culo X a.C. \u00f3 suroeste peninsular (as\u00ed o evidencia o influxo do Mediterr\u00e1neo oriental no \u2018tholos\u2019 de Roca do Casal do Meiro). Al\u00ed florecer\u00eda a sociedade tart\u00e9sica, cuxas innovaci\u00f3ns e simbolox\u00eda se estender\u00edan tanto por terra coma por mar \u00f3 resto do occidente peninsular. As embarcaci\u00f3ns representadas nuns petr\u00f3glifos de Auga dos Cebros (Oia, Pontevedra), de tipolox\u00eda Mediterr\u00e1nea, constatan a chegada desta nova tecnolox\u00eda \u00f3 Noroeste, a cal abrir\u00e1 novos horizontes \u00f3 intercambio de bens con outras rexi\u00f3ns atl\u00e1nticas. En principio, o m\u00e1is probable \u00e9 que os contactos mar\u00edtimos foran de curta distancia \u2012a abundancia de minas de esta\u00f1o nas costas galegas puido atraer \u00f3s m\u00e1is adiantados navegantes das colonias fenicias (gaditanas e tart\u00e9sicas)\u2012, existindo varias rutas continentais \u00f3 longo de Europa, pero non se descartan percorridos mar\u00edtimos m\u00e1is longos que conectaran Portugal con Irlanda, a xulgar pola presenza de caldeiros irlandeses e escudos semellantes en ambas rexi\u00f3ns. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"598\" height=\"800\" data-id=\"1520\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-final.-Armas-recuperadas-en-el-dragado-del-rio-Ulla-entre-Catoira-y-Pontecesures.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1520\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-final.-Armas-recuperadas-en-el-dragado-del-rio-Ulla-entre-Catoira-y-Pontecesures.jpg 598w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-final.-Armas-recuperadas-en-el-dragado-del-rio-Ulla-entre-Catoira-y-Pontecesures-224x300.jpg 224w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-final.-Armas-recuperadas-en-el-dragado-del-rio-Ulla-entre-Catoira-y-Pontecesures-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 598px) 100vw, 598px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"737\" height=\"1024\" data-id=\"1533\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-737x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1533\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-737x1024.jpg 737w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-216x300.jpg 216w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-768x1068.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-1105x1536.jpg 1105w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-1473x2048.jpg 1473w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-2000x2780.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Distribucion-metalurgia-europa.-Kristiansen-2001-Europa-antes-de-la-Historia-1-scaled.jpg 1842w\" sizes=\"(max-width: 737px) 100vw, 737px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"754\" height=\"500\" data-id=\"1522\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Casco-de-Leiro.-Rianxo-Bronce-final-Museo-Arqueologico-de-San-Antton.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1522\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Casco-de-Leiro.-Rianxo-Bronce-final-Museo-Arqueologico-de-San-Antton.jpg 754w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Casco-de-Leiro.-Rianxo-Bronce-final-Museo-Arqueologico-de-San-Antton-300x199.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Casco-de-Leiro.-Rianxo-Bronce-final-Museo-Arqueologico-de-San-Antton-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 754px) 100vw, 754px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"420\" height=\"243\" data-id=\"1523\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Caldero-de-Cabarceno-Cantabria.-Tipologia-Islas-Britanicas-costa-francesa.-Bronce-final-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1523\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Caldero-de-Cabarceno-Cantabria.-Tipologia-Islas-Britanicas-costa-francesa.-Bronce-final-1.jpg 420w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Caldero-de-Cabarceno-Cantabria.-Tipologia-Islas-Britanicas-costa-francesa.-Bronce-final-1-300x174.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Caldero-de-Cabarceno-Cantabria.-Tipologia-Islas-Britanicas-costa-francesa.-Bronce-final-1-18x10.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 420px) 100vw, 420px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">1. Armas do Bronce Final recuperadas no dragado do r\u00edo Ulla, entre Catoira e Pontecesures; 2. Distribuci\u00f3n dalg\u00fans tipos de metalurxia europea (Kristiansen 2001); 3. Casco de Leiro. Rianxo (Museo Arqueol\u00f3xico de San Ant\u00f3n); 4. Caldero de Cab\u00e1rceno (Cantabria). Tipolox\u00eda das Illas Brit\u00e1nicas-costa francesa.<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A mi\u00fado, no final da Idade de Bronce da Europa Atl\u00e1ntica, os machados presentan unha gran cantidade de chumbo na s\u00faa aliaxe que os imposibilita para usalos como tales e que poder\u00edan ter outras funci\u00f3ns simb\u00f3licas. Os machados de dobre anel, t\u00edpicos do occidente peninsular (na Breta\u00f1a ti\u00f1an un \u00fanico anel), foron escondidos baixo terra a moreas en diferentes puntos de Galicia coma se fosen tesouros ou bens de intercambio. Por outra banda, a abundante produci\u00f3n de armas constit\u00fae un signo da \u00e9poca que chega a representarse en varios petr\u00f3glifos do occidente galego, quizais coma sinais territoriais. A maior parte dos restos do Noroeste peninsular at\u00f3panse no noroeste de Portugal e no suroeste de Galicia, onde aparecen tam\u00e9n os primeiros asentamentos fortificados en alto que anteceden \u00f3s castros. Outros vestixios da \u00e9poca son a construci\u00f3n anular con \u2018enclos\u2019 en Coeses (Lugo), o famoso Casco de ouro de Leiro (Rianxo, A Coru\u00f1a) ou o campo de fosas funerarias recentemente atopado en Palas de Rei.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-2\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"1525\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifo-do-Castrino-de-Conxo-con-armas-do-Bronce-Final-Megaliticia-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1525\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifo-do-Castrino-de-Conxo-con-armas-do-Bronce-Final-Megaliticia-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifo-do-Castrino-de-Conxo-con-armas-do-Bronce-Final-Megaliticia-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifo-do-Castrino-de-Conxo-con-armas-do-Bronce-Final-Megaliticia-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifo-do-Castrino-de-Conxo-con-armas-do-Bronce-Final-Megaliticia-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifo-do-Castrino-de-Conxo-con-armas-do-Bronce-Final-Megaliticia.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"642\" data-id=\"1526\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifos-de-Auga-dos-Cebros.-Bronce-Final-II.-1024x642.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1526\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifos-de-Auga-dos-Cebros.-Bronce-Final-II.-1024x642.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifos-de-Auga-dos-Cebros.-Bronce-Final-II.-300x188.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifos-de-Auga-dos-Cebros.-Bronce-Final-II.-768x481.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifos-de-Auga-dos-Cebros.-Bronce-Final-II.-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/10.-Petroglifos-de-Auga-dos-Cebros.-Bronce-Final-II..jpg 1069w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"576\" data-id=\"1530\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Horno-de-la-Edad-del-Bronce-encontrado-en-Belmonte-Linares-Asturias.-Universidad-de-Oviedo-1024x576.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1530\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Horno-de-la-Edad-del-Bronce-encontrado-en-Belmonte-Linares-Asturias.-Universidad-de-Oviedo-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Horno-de-la-Edad-del-Bronce-encontrado-en-Belmonte-Linares-Asturias.-Universidad-de-Oviedo-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Horno-de-la-Edad-del-Bronce-encontrado-en-Belmonte-Linares-Asturias.-Universidad-de-Oviedo-768x432.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Horno-de-la-Edad-del-Bronce-encontrado-en-Belmonte-Linares-Asturias.-Universidad-de-Oviedo-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Horno-de-la-Edad-del-Bronce-encontrado-en-Belmonte-Linares-Asturias.-Universidad-de-Oviedo.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"1534\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1534\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Campo-de-fosas-funerarias-de-Palas-de-Rei-Foto-LendaVisual-Axa-Arqueoloxia.-Bronce-final-1-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">1. Petr\u00f3glifo do Castri\u00f1o de Conxo, en Santiago, con armas do Bronce Final (Megaliticia); 2. Petr\u00f3glifos de Auga dos Cebros (Oia, Pontevedra) representando barcas de tipo mediterr\u00e1neo. Bronce Final II. (Medreros 2018 a partir de Mielke e Schuhmacher 2011: 77 fig. 4); 3. Forno do Bronce atopado en Belmonte (Linares, Asturias). Universidad de Oviedo; 4. Campo de fosas funerarias de Palas de Rei (Foto LendaVisual-Axa Arqueolox\u00eda)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-7 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/bronce-antigo-3-800-3-100\/\"><strong>Bronce antigo (-3.800\/-3.100)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-8 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/epoca-castrexa-e-galaicorromana\/\"><strong>\u00c9poca castrexa e galaicorromana<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ata o momento, as augas atl\u00e1nticas legaron unha cantidade moito menor de restos de embarcaci\u00f3ns prehist\u00f3ricas, atop\u00e1ndose as m\u00e1is antigas estruturas de madeira (finais II milenio a.C.) en contornas fluviais e estuarios de Inglaterra. No resto do atl\u00e1ntico non se co\u00f1ecen embarcaci\u00f3ns semellantes durante a Idade do Bronce, polo que todo apunta a que as &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/bronce-final-3-100-2-750\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Bronce Final (-3.100\/-2.750)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1535,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1518"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1518"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1518\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3230,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1518\/revisions\/3230"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1535"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1518"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}