{"id":2215,"date":"2022-04-04T17:23:10","date_gmt":"2022-04-04T15:23:10","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2215"},"modified":"2022-04-25T18:07:48","modified_gmt":"2022-04-25T16:07:48","slug":"2019-2","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/2019-2\/","title":{"rendered":"2019-2021. Apertura e primeiros pasos"},"content":{"rendered":"\n<h1>2019<\/h1>\n\n\n\n<ul><li><strong>2019.06.13. Inauguraci\u00f3n<\/strong>: <a href=\"https:\/\/www.lavozdegalicia.es\/noticia\/lugo\/a-pastoriza\/2019\/06\/13\/pasado-diocesis-mindoniense-divulgado-bretona\/00031560451772187391278.htm\">El pasado de la di\u00f3cesis mindoniense, divulgado en Breto\u00f1a (lavozdegalicia.es)<\/a><\/li><li><strong>2019.08.02: Apertura<\/strong>: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2019\/08\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/22616\/\">Abre este venres o Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a &#8211; GALICIAXA<\/a> \/ <a href=\"https:\/\/www.lavozdegalicia.es\/noticia\/lugo\/a-pastoriza\/2019\/08\/18\/recuerdo-obispos-residieron-bretona\/0003_201908L18C5993.htm\">Recuerdo de los obispos que residieron en Breto\u00f1a (lavozdegalicia.es)<\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<ul id=\"block-0a6e0000-5747-4457-9ae0-642276877d37\"><li><strong>2019.11.02. Incorporaci\u00f3n maqueta castro de Breto\u00f1a<\/strong> realizada por Eva Seoane: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2019\/11\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/26003\/\">Unha maqueta de Breto\u00f1a incorp\u00f3rase ao CIN da Pastoriza &#8211; GALICIAXA<\/a>: &#8220;O Centro de Interpretaci\u00f3n da Pastoriza, que abriu as s\u00faas portas a primeiros do mes de agosto v\u00e9nd e incorporar aos seus efectivos unha maqueta do castro de Breto\u00f1a, unha das pezas que m\u00e1is inter\u00e9s causa. Tr\u00e1tase dunha reconstruci\u00f3n hipot\u00e9tica realizada no ano 1998 por Eva Seoane seguindo as fontes arqueol\u00f3xicas, utilizando materiais naturais como cortiza, madeira, pedra propia de Breto\u00f1a, coiro, bri\u00f3n e estopa. Propiedade da Asociaci\u00f3n Xuvenil Auruxeira, foi restaurada este mesmo ano pola autora.&#8221;<\/li><li><strong>2019.12.26-2020.01.07. Exposici\u00f3n conmemorativa dos 800 anos da Catedral de Mondo\u00f1edo<\/strong>, con conferencia do te\u00f3logo e de\u00e1n da catedral de Mondo\u00f1edo, Segundo L. P\u00e9rez L\u00f3pez, titulada &#8220;Datos acerca da Ecclesia Britoniensis&#8221;: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2019\/12\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/28039\/\">O CIN de Breto\u00f1a acolle unha conferencia sobre os 800 anos da di\u00f3cese de Mondo\u00f1edo &#8211; GALICIAXA<\/a>.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-3 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"737\" height=\"1024\" data-id=\"2731\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo-737x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2731\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo-737x1024.jpg 737w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo-216x300.jpg 216w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo-768x1067.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo-1106x1536.jpg 1106w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2019.12.28.-800-anos-da-Catedral-de-Mondonedo.jpg 1451w\" sizes=\"(max-width: 737px) 100vw, 737px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"960\" height=\"720\" data-id=\"2730\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/80571111_156258609051145_2112749173735424000_n.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2730\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/80571111_156258609051145_2112749173735424000_n.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/80571111_156258609051145_2112749173735424000_n-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/80571111_156258609051145_2112749173735424000_n-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/80571111_156258609051145_2112749173735424000_n-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"960\" height=\"720\" data-id=\"2732\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/81431587_156258635717809_8996573217887879168_n.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2732\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/81431587_156258635717809_8996573217887879168_n.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/81431587_156258635717809_8996573217887879168_n-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/81431587_156258635717809_8996573217887879168_n-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/81431587_156258635717809_8996573217887879168_n-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 960px) 100vw, 960px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<h1>2020<\/h1>\n\n\n\n<ul><li>2020.01.02: <a href=\"https:\/\/www.elprogreso.es\/articulo\/a-chaira\/mais-500-persoas-pasaron-polo-cin-bretona-nos-seus-4-meses-vida\/202001021549161415120.html\">M\u00e1is de 500 persoas pasaron polo CIN de Breto\u00f1a nos seus 4 meses de vida (elprogreso.es)<\/a><\/li><li>2020: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2020\/04\/sin-categoria\/31507\/\">Comeza a \u00faltima fase da rehabilitaci\u00f3n da Casa da Galocha de Breto\u00f1a &#8211; GALICIAXA<\/a><\/li><li>2020. Marzo-Xullo. Peche por pandemia<\/li><li>2020.07.03. Reapertura tras confinamento: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2020\/07\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/34469\/\">O venres abre o CIN de Breto\u00f1a tralo peche pola pandemia &#8211; GALICIAXA<\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" title=\"Noticia de Lugo: O CIN Breto\u00f1a reabre ao p\u00fablico\" width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/b_cFYmtUz_I?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<ul id=\"block-add8992c-d8d1-493e-a95a-e07f1a71df98\"><li>2020.08. Conmemoraci\u00f3n dun ano de apertura: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2020\/09\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/36582\/\">O CIN de Breto\u00f1a pecha o seu primeiro ano lastrado en visitas polo confinamento &#8211; GALICIAXA<\/a><\/li><li>2020.09. Nova peza do Lugnasad: <a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2020\/09\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/36585\/\">O CIN incorpora unha peza de madeira que rende homenaxe ao Lugnasad &#8211; GALICIAXA<\/a><\/li><li>2020.12.10. Incorporaci\u00f3n de reproduci\u00f3ns en 3D e v\u00eddeos do Castro de Saa: <a href=\"https:\/\/www.elprogreso.es\/articulo\/a-chaira\/nuevos-ojos-conocer-castro-saa\/202012101329241474723.html\">Nuevos ojos para conocer el castro de Saa (elprogreso.es)<\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<h2>2021.12. Inauguraci\u00f3n das novas salas<\/h2>\n\n\n\n<ul><li><a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2021\/12\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/131374\/\">O CIN de Breto\u00f1a conta con tres novas salas de exposici\u00f3ns &#8211; TERRACHAXA (galiciaxa.com)<\/a><\/li><li><a href=\"https:\/\/www.elprogreso.es\/articulo\/a-chaira\/cin-bretona-completa-sua-oferta-catro-novas-exposicions\/202201032022351549582.html\">O CIN de Breto\u00f1a completa a s\u00faa oferta con catro novas exposici\u00f3ns (elprogreso.es)<\/a><\/li><li><a href=\"https:\/\/galiciaxa.com\/2022\/01\/tcxa\/zonas-tcxa\/pastoriza-tcxa\/133547\/\">O CIN acolle unha curiosa mostra sobre a historia da produci\u00f3n da gaseosa &#8211; TERRACHAXA (galiciaxa.com)<\/a><\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"684\" data-id=\"2725\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Inauguracion-27.12.2021-1024x684.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2725\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Inauguracion-27.12.2021-1024x684.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Inauguracion-27.12.2021-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Inauguracion-27.12.2021-768x513.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Inauguracion-27.12.2021-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Inauguracion-27.12.2021.jpg 1059w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"768\" height=\"432\" data-id=\"2721\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2021.12-Inauguracion-britonienses-ilustres-foto-antiga-VIllapol.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2721\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2021.12-Inauguracion-britonienses-ilustres-foto-antiga-VIllapol.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2021.12-Inauguracion-britonienses-ilustres-foto-antiga-VIllapol-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2021.12-Inauguracion-britonienses-ilustres-foto-antiga-VIllapol-18x10.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 768px) 100vw, 768px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"536\" data-id=\"2722\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-1-1-1024x536.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2722\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-1-1-1024x536.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-1-1-300x157.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-1-1-768x402.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-1-1-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-1-1.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"536\" data-id=\"2724\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-5-1024x536.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2724\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-5-1024x536.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-5-300x157.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-5-768x402.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-5-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/CIN-Bretona-nova-exposicion-decembro-2021-5.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>2019 2019.06.13. Inauguraci\u00f3n: El pasado de la di\u00f3cesis mindoniense, divulgado en Breto\u00f1a (lavozdegalicia.es) 2019.08.02: Apertura: Abre este venres o Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a &#8211; GALICIAXA \/ Recuerdo de los obispos que residieron en Breto\u00f1a (lavozdegalicia.es) 2019.11.02. Incorporaci\u00f3n maqueta castro de Breto\u00f1a realizada por Eva Seoane: Unha maqueta de Breto\u00f1a incorp\u00f3rase ao CIN da Pastoriza &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/2019-2\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;2019-2021. Apertura e primeiros pasos&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":2734,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2215"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2215"}],"version-history":[{"count":24,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2215\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2748,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2215\/revisions\/2748"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2734"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2215"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}