{"id":2916,"date":"2022-04-30T16:47:23","date_gmt":"2022-04-30T14:47:23","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2916"},"modified":"2022-05-02T14:21:01","modified_gmt":"2022-05-02T12:21:01","slug":"proceso-de-elaboracion-da-la-docu-1999","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/proceso-de-elaboracion-da-la-docu-1999\/","title":{"rendered":"A elaboraci\u00f3n da l\u00e1 (documental de 1999)"},"content":{"rendered":"\n<p>&#8220;<strong>Da ovella \u00f3 calcet\u00edn<\/strong>&#8221; \u00e9 un documental que amosa o proceso tradicional de produci\u00f3n da l\u00e1. Foi realizado en 1999 a iniciativa da Asociaci\u00f3n de Amas de Casa de Breto\u00f1a e os profesores e profesoras do C.E.I.P. de Breto\u00f1a (A Pastoriza, Lugo), e contou coa axuda da Xunta de Galicia e a gravaci\u00f3n e montaxe do Centro de Recursos da Provincia de Lugo. Os participantes foron: Iv\u00e1n Alvite Alvite, Otilia Alvite Garc\u00eda, Modesta Campo Vali\u00f1a, Rosa Costeira Couso, Milagros Guerra P\u00e9rez, Ra\u00fal Eloi L\u00f3pez Liz, Juan Carlos Pe\u00f3n Pi\u00f1eiro, Celia Mar\u00eda Seco Alvite, Jos\u00e9 \u00c1ngel Seco Alvite, Jos\u00e9 Javier Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez e Argelio Vijande Cotarelo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-4-3 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" title=\"Da ovella \u00f3 calcet\u00edn. Proceso de elaboraci\u00f3n da l\u00e1 (Breto\u00f1a, 1999)\" width=\"950\" height=\"713\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/OjkjKxESla4?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Da ovella \u00f3 calcet\u00edn&#8221; \u00e9 un documental que amosa o proceso tradicional de produci\u00f3n da l\u00e1. Foi realizado en 1999 a iniciativa da Asociaci\u00f3n de Amas de Casa de Breto\u00f1a e os profesores e profesoras do C.E.I.P. de Breto\u00f1a (A Pastoriza, Lugo), e contou coa axuda da Xunta de Galicia e a gravaci\u00f3n e montaxe &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/proceso-de-elaboracion-da-la-docu-1999\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;A elaboraci\u00f3n da l\u00e1 (documental de 1999)&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3136,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2916"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2916"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2916\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2920,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2916\/revisions\/2920"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3136"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2916"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}