{"id":399,"date":"2019-07-11T09:51:04","date_gmt":"2019-07-11T07:51:04","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=399"},"modified":"2022-05-02T11:30:12","modified_gmt":"2022-05-02T09:30:12","slug":"casadagalocha","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/casadagalocha\/","title":{"rendered":"A Casa da Galocha"},"content":{"rendered":"<div class=\"vc_row wpb_row vc_row-fluid\"><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-12\"><div class=\"vc_column-inner \"><div class=\"wpb_wrapper\"><div  class=\"vc_wp_text wpb_content_element\"><div class=\"widget widget_text\"><h2 class=\"widgettitle\">A antiga casa de comidas que hoxe hospeda o Centro de Interpretaci\u00f3n<\/h2>\t\t\t<div class=\"textwidget\"><p> A actualmente co\u00f1ecida como Casa da Galocha foi anteriormente co\u00f1ecida como Casa de Xenaro.<\/p>\n<p>Xenaro \u00c1lvarez Maseda (1879-1936), nado na Casa de Camp\u00f3n de Francos, era o maior de sete irm\u00e1ns. Como mozo do seu tempo, \u00e9 posible que fose a Cuba na procura dun mellor futuro, onde puido facer un pequeno capital co que \u00e1 volta comprar\u00eda o terreo para facer a casa e tam\u00e9n a leira onde moitos anos despois se hab\u00eda constru\u00edr o edificio da vella cooperativa de Breto\u00f1a. Casou con Balbina Nieto Seijo (1882-1963), da familia de Xan Neto da Xesta, que rexentaba unha taberna na que paraban xateiros e tratantes de carneiros e que ademais abastec\u00eda de produtos moitos outros establecementos da rodeada.<br \/>\nHaber\u00e1 ao redor dun s\u00e9culo que inician a obra nesa propiedade do lugar da Igrexa moi pr\u00f3xima \u00e1 Casa da Botica, verdadeiro eixe vital da parroquia, seguramente xa con intenci\u00f3n de po\u00f1er al\u00ed taberna. A\u00ednda hai memoria hoxe da axitaci\u00f3n que produciu no seu tempo; do boureo de canteiros e carpinteiros; do tr\u00e1nsito de carros cargados de pedra, de lousa ou de madeira; do bacallau e mais do vi\u00f1o que tra\u00edan do Marco de \u00c1lvare para manter a xente que traballaba na s\u00faa construci\u00f3n&#8230; E, efectivamente, a xeitosa Casa de Xenaro foi taberna e casa de comidas. Non daban nela pousada, ag\u00e1s en ocasi\u00f3ns a xateiros ou viaxantes para quen hab\u00eda cama de folga. Xenaro dispo\u00f1\u00eda de bois, cos que tra\u00eda da Xesta en carros o x\u00e9nero necesario para manter o seu negocio.<br \/>\nPero \u00e1 taberna non s\u00f3 lle daba vida a propia actividade econ\u00f3mica. Tam\u00e9n o br\u00edo social, pois Breto\u00f1a non foi allea \u00e1 esperanza que se estende polo pa\u00eds adiante durante os anos anteriores a 1936. A Casa de Xenaro completaba un n\u00facleo de pequenos negocios que viv\u00edan tempos de prosperidade. Alg\u00fans tam\u00e9n de emigrantes retornados,<br \/>\ncomo o Caf\u00e9 de Juan Garc\u00eda Anllo; outros, derivados do exercicio de oficios necesarios para a supervivencia da sociedade daquel momento, ben xa establecidos na currada da Casa da Botica ou ben de profesionais ambulantes que acud\u00edan fielmente \u00e1 chamada da feira quincenal: ferreiros, albardeiros, costureiras, xastres, tratantes, zoqueiros, m\u00fasicos&#8230; Ademais do propio movemento que produc\u00eda a taberna, a mesma Casa de Xenaro acoll\u00eda tam\u00e9n aquela afanosa actividade exterior: na s\u00faa parte traseira, nun cuarto ao que se acced\u00eda por escaleiras desde f\u00f3ra, traballaba Victorino Mateo Humbreiro, zapateiro e alcalde republicano de Pastoriza. Do outro lado do cami\u00f1o, a Casa de \u00d3nega, tam\u00e9n con comercio. De cara ao Azougo, na Casa de D\u00e1maso, a escola. Cara ao sur, a taberna da Casa de Xan de Llano&#8230;<br \/>\nComo sociedade viva que era, a Breto\u00f1a daquel tempo estaba aberta ao co\u00f1ecemento e aos ideais progresistas da \u00e9poca que chocaban abertamente co ideario reaccionario e cat\u00f3lico. Moitos deberon ser os faladoiros celebrados naqueles centros de reuni\u00f3n social. Na Casa de Xenaro, igual ca noutros establecementos do lugar da Igrexa e doutros barrios da parroquia, seguramente se te\u00f1en vivido acordos e desacordos ao redor da actualidade e da lectura de xornais e revistas que coa Rep\u00fablica entraran por vez primeira en moitas casas. A actividade pol\u00edtica e pedag\u00f3xica de Victorino Mateo, Castor L\u00f3pez ou Lu\u00eds L\u00f3pez Lind\u00edn conviv\u00eda co viol\u00edn de Benigno Soto, o Roso, nas f\u00edas ou no Entroido; ou co af\u00e1n po\u00e9tico de Xan Bouso, dos Curr\u00e1s, denunciando os abusos do clero&#8230;<br \/>\nO golpe de Estado fascista de 1936 que d\u00e1 inicio \u00e1 Guerra Civil acaba co dinamismo da Breto\u00f1a dos anos 30, deix\u00e1ndoa sumida outra vez na ignorancia e no fanatismo pol\u00edtico e relixioso. \u00c9 tam\u00e9n nese ano cando ten lugar a morte de Xenaro, coa que remata a primeira parte da historia da s\u00faa casa. Vi\u00fava e sen descendencia, Balbina establ\u00e9cese en Mondo\u00f1edo e arr\u00e9ndalle a propiedade ao matrimonio formado por Eliseo Seco Falc\u00f3n (1908-2005) e In\u00e9s Pacio Seco (1908-2006), que xa ti\u00f1an iniciado diante dela a construci\u00f3n da s\u00faa propia casa, parada nese momento por mor da guerra. A Casa de Falc\u00f3n hana ir acabando mentres viven na de Xenaro, que mante\u00f1en como taberna e casa de comidas durante moitos anos, nunha etapa onde aparecen novos pequenos negocios que completan a oferta que a\u00ednda se manti\u00f1a no lugar. A propia familia de Falc\u00f3n \u00e9 claro expo\u00f1ente dese tempo.<br \/>\nA finais da d\u00e9cada dos 60 os herdeiros de Balbina v\u00e9ndenlle a casa a Germ\u00e1n Galocha Ramos (1923-2011), que regresara hab\u00eda pouco de Venezuela. Como non chegou a vivir nela, nunca foi co\u00f1ecida como Casa de Galocha. Popularmente \u00e9 a Casa de Xenaro para unhas xeraci\u00f3ns e a Casa de Falc\u00f3n para outras, a\u00ednda que este nome pode causar confusi\u00f3n por ser o que lle corresponde \u00e1 casa propia desa familia.<\/p>\n<p>Luz Galocha<br \/>\nBreto\u00f1a, marzo 2018<\/p>\n<\/div>\n\t\t<\/div><\/div><\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"vc_row wpb_row vc_row-fluid\"><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-6\"><div class=\"vc_column-inner \"><div class=\"wpb_wrapper\">\n\t<div  class=\"wpb_single_image wpb_content_element vc_align_center\">\n\t\t\n\t\t<figure class=\"wpb_wrapper vc_figure\">\n\t\t\t<div class=\"vc_single_image-wrapper   vc_box_border_grey\"><img width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1.jpg\" class=\"vc_single_image-img attachment-large\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1-768x432.jpg 768w\" sizes=\"100vw\" \/><\/div>\n\t\t<\/figure>\n\t<\/div>\n<\/div><\/div><\/div><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-6\"><div class=\"vc_column-inner \"><div class=\"wpb_wrapper\">\n\t<div  class=\"wpb_single_image wpb_content_element vc_align_center\">\n\t\t\n\t\t<figure class=\"wpb_wrapper vc_figure\">\n\t\t\t<div class=\"vc_single_image-wrapper   vc_box_border_grey\"><img width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2.jpg\" class=\"vc_single_image-img attachment-large\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2-768x432.jpg 768w\" sizes=\"100vw\" \/><\/div>\n\t\t<\/figure>\n\t<\/div>\n<\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"vc_row wpb_row vc_row-fluid vc_custom_1562757912084\"><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-12\"><div class=\"vc_column-inner \"><div class=\"wpb_wrapper\"><\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"A antiga casa de comidas que hoxe hospeda o Centro de Interpretaci\u00f3n A actualmente co\u00f1ecida como Casa da Galocha foi anteriormente co\u00f1ecida como Casa de Xenaro. Xenaro \u00c1lvarez Maseda (1879-1936), nado na Casa de Camp\u00f3n de Francos, era o maior de sete irm\u00e1ns. Como mozo do seu tempo, \u00e9 posible que fose a Cuba na &hellip; <p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/casadagalocha\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> \"A Casa da Galocha\"<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1830,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/399"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=399"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/399\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3100,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/399\/revisions\/3100"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1830"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=399"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}