{"id":686,"date":"2021-12-18T16:31:37","date_gmt":"2021-12-18T15:31:37","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=686"},"modified":"2022-05-08T13:54:07","modified_gmt":"2022-05-08T11:54:07","slug":"manuel-chamoso-lamas","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/manuel-chamoso-lamas\/","title":{"rendered":"Manuel Chamoso Lamas"},"content":{"rendered":"\n<p>A conservaci\u00f3n e divulgaci\u00f3n do patrimonio cultural galego durante gran parte do s\u00e9culo XX non se entende sen a figura do escritor e historiador da arte Manuel Chamoso Lamas (La Habana, 1909 &#8211; A Coru\u00f1a, 1985). Presindente da Real Academia de Belas Artes -instituci\u00f3n que conserva a s\u00faa extensa colecci\u00f3n fotogr\u00e1fica- e membro da Real Academia Galega, dedicou toda a s\u00faa vida ao estudo e protecci\u00f3n do patrimonio cultural galego desde o seu posto como Comisario da I Zona de Servicio de Defensa del Patrimonio Art\u00edstico. O seu intenso labor investigador deixa fondas pegadas, en moitos puntos da xeograf\u00eda galega como Santa Mar\u00eda de Augas Santas en Allariz ou o Castro de Viladonga, xacemento senlleiro da Idade do Ferro galega. Non obstante, ti\u00f1a unha especial predilecci\u00f3n polas necr\u00f3poles como as de Santa Eulalia de Tines en Vimianzo, San Xiao de Moraime en Mux\u00eda ou San Bartolom\u00e9 de Rebord\u00e1ns en Tui, lugares que consideraba moi valiosos para o co\u00f1ecemento das sociedades humanas pasadas e presentes. \u00c9 en Santiago de Compostela onde vemos a confluencia do seu traballo investigador e museol\u00f3xico, pois fundou o Museo das Peregrinaci\u00f3ns e dirixiu as escavaci\u00f3ns no subsolo da catedral que sacar\u00edan \u00e1 luz as d\u00faas primeiras igrexas do sepulcro apost\u00f3lico, as\u00ed como o enterramento e lauda sepulcral de Teodomiro, bispo que reco\u00f1eceu a tumba do ap\u00f3stolo Santiago.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"692\" data-id=\"409\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/panel_4.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-409\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/panel_4.jpg 1000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/panel_4-300x208.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/panel_4-768x531.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>En Breto\u00f1a, Chamoso Lamas co\u00f1ec\u00eda os top\u00f3nimos Casa do Bispo e O Bispado e a importancia que os emigrantes britanos ti\u00f1an para co\u00f1ecermos a Alta Idade Media, escasamente documentada en Galicia. As escavaci\u00f3ns realizadas en 1970 e 1971 na igrexa de Santa Mar\u00eda descubriron uns muros que pechan as dependencias do que poder\u00eda ser un palacio e unha ampla construci\u00f3n semicircular de lousa, con d\u00faas tumbas de orixe visig\u00f3tica no seu interior, que Chamoso identifica como a \u00e1bsida da catedral de Maeloc, abade-bispo da S\u00e9 britoniense.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"871\" height=\"1024\" data-id=\"1814\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-871x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1814\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-871x1024.jpg 871w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-255x300.jpg 255w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-768x902.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-1307x1536.jpg 1307w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-1743x2048.jpg 1743w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-10x12.jpg 10w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134136-1-2000x2350.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 871px) 100vw, 871px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"897\" height=\"1024\" data-id=\"1813\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-897x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1813\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-897x1024.jpg 897w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-263x300.jpg 263w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-768x877.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-1346x1536.jpg 1346w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-1794x2048.jpg 1794w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-11x12.jpg 11w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/20210324_134328-1-2000x2283.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 897px) 100vw, 897px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Notas manuscritas sobre Breto\u00f1a de Manuel Chamoso Lamas, recollidas no libro &#8220;Lugo no obxectivo de Manuel Chamoso Lamas&#8221;<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"664\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-1024x664.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3131\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-1024x664.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-300x195.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-768x498.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-1536x996.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-2048x1328.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Chamoso-Lamas-subiendo-de-Chouzan-Carballedo-en-burro-1966.-Archivo-Camoso-Lamas-2000x1297.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Chamoso Lamas subindo de Chouz\u00e1n (Carballedo) en burro (1966). Archivo Chamoso Lamas<\/figcaption><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A conservaci\u00f3n e divulgaci\u00f3n do patrimonio cultural galego durante gran parte do s\u00e9culo XX non se entende sen a figura do escritor e historiador da arte Manuel Chamoso Lamas (La Habana, 1909 &#8211; A Coru\u00f1a, 1985). Presindente da Real Academia de Belas Artes -instituci\u00f3n que conserva a s\u00faa extensa colecci\u00f3n fotogr\u00e1fica- e membro da Real &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/manuel-chamoso-lamas\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Manuel Chamoso Lamas&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1813,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/686"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=686"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/686\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3377,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/686\/revisions\/3377"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1813"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=686"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}