{"id":694,"date":"2021-12-18T16:35:57","date_gmt":"2021-12-18T15:35:57","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=694"},"modified":"2022-02-04T17:17:33","modified_gmt":"2022-02-04T16:17:33","slug":"bretona-na-idade-moderna","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-moderna\/","title":{"rendered":"Breto\u00f1a na Idade Moderna"},"content":{"rendered":"\n<p><strong>Xeneralidades<\/strong>. A relativa bonanza de Breto\u00f1a a comezos do s\u00e9culo XVI refl\u00edctese en que varios veci\u00f1os litigaron preitos sobre fidalgu\u00eda, resolv\u00e9ndose favorablemente alomenos dous (para Pedro Fern\u00e1ndez de Porto de Pedre e Esteban de Ramallal) en 1511. Desta \u00e9poca data a construci\u00f3n da ermida de Santiago en Casti\u00f1eira-Seselle, quiz\u00e1is a m\u00e1is antiga das que seguen en funcionamento. As\u00ed mesmo, a partir do s\u00e9culo XVII, os locais fundar\u00e1n numerosas irmandades de reivindicaci\u00f3n cat\u00f3lica fronte ao crecente pulo do protestantismo, tales como a do Rosario, a do Sant\u00edsimo Sacramento, a da Soledad y Entierro de Cristo ou a dos Servitas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery columns-1 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"780\" height=\"778\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1564\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-moderna\/nomenclator-de-floridablanca-1785-1789-dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-antigo-reino-de-galicia\/\" class=\"wp-image-1564\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia.jpg 780w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia-300x300.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia-150x150.jpg 150w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia-768x766.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia-12x12.jpg 12w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia-90x90.jpg 90w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/Nomenclator-de-Floridablanca-1785-1789-Dispersion-das-parroquias-con-dominio-compartiado-nas-sete-provincias-existentes-no-Antigo-Reino-de-Galicia-59x59.jpg 59w\" sizes=\"(max-width: 780px) 100vw, 780px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><\/figure>\n\n\n\n<p><strong>Demograf\u00eda<\/strong> Polo Catastro do Marqu\u00e9s da Ensenada sabemos que en 1753 hab\u00eda un total de 1023 veci\u00f1os repartidos en 235 casas. Desarticulada a provincia de Mondo\u00f1edo en 1833, co Real Decreto de 1835, Breto\u00f1a constitu\u00eduse en concello con seis parroquias (Breto\u00f1a, Cadavedo, \u00dabeda, Vi\u00e1n, Reigosa e A Aguarda), pero tan s\u00f3 cinco anos despois pasar\u00eda, xunto con outras parroquias ata ent\u00f3n dependentes de Vilanova, Meira e Mondo\u00f1edo, a reunirse administrativamente na Pastoriza. Por estas datas, nas que comezan a constru\u00edrse algunhas das caracter\u00edsticas \u00abCasas Grandes\u00bb rurais que chegan aos nosos d\u00edas, o <em>Diccionario<\/em> de Madoz (1850) reporta que en Breto\u00f1a habitaban 1100 almas repartidas nunhas 200 vivendas. A finais do s\u00e9culo XIX, a poboaci\u00f3n ascendera a aproximadamente 1.700 habitantes.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery columns-2 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"625\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC-625x1024.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1129\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-moderna\/alonso-de-la-pena-y-montenegro-rectorado-de-la-usc\/\" class=\"wp-image-1129\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC-625x1024.jpg 625w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC-183x300.jpg 183w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC-768x1259.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC-937x1536.jpg 937w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC-7x12.jpg 7w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Alonso-de-la-Pena-y-Montenegro-Rectorado-de-la-USC.jpg 1220w\" sizes=\"(max-width: 625px) 100vw, 625px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"650\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios-650x1024.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1130\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-moderna\/itinerario-de-parrocos-de-indios\/\" class=\"wp-image-1130\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios-650x1024.jpg 650w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios-190x300.jpg 190w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios-768x1210.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios-975x1536.jpg 975w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Itinerario-de-parrocos-de-Indios.jpg 1000w\" sizes=\"(max-width: 650px) 100vw, 650px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><\/figure>\n\n\n\n<p><strong>Migraci\u00f3ns relixiosas<\/strong>. O descubrimento e colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica levou a alg\u00fans breto\u00f1eses a embarcarse cara o novo mundo e exercer a administraci\u00f3n e evanxelizaci\u00f3n das s\u00faas xentes de maneira hom\u00f3loga a como fixeran Mailoc e os bret\u00f3ns nestas terras mil anos antes. Tal foi o caso do breto\u00f1\u00e9s Cosme Mart\u00ednez de la Vega, procurador de Riobamba (Ecuador) cara o ano 1696, e pretendente a familiar do Tribunal da Inquisici\u00f3n de Lima (Per\u00fa) no 1699. E tam\u00e9n foi o caso do descendente de breto\u00f1eses Alonso de la Pe\u00f1a Montenegro, bispo de Quito (Ecuador) entre 1653 e 1687 e autor dun famoso \u00abItinerario para p\u00e1rrocos de indios\u00bb (1668) que serviu de manual para os curas na xesti\u00f3n das doutrinas ind\u00edxenas. En certo sentido, o seu traballo pode equipararse ao que efectuou San Mart\u00edn de Dumio cos eclesi\u00e1sticos galaicos do s\u00e9culo VI.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Econom\u00eda<\/strong>. A mediados do s\u00e9culo XVIII \u2012a\u00ednda que en termos xerais \u00e9 unha situaci\u00f3n que provi\u00f1a da Idade Media\u2012 a maior parte dos habitantes dedic\u00e1banse \u00e1 labranza e \u00e1 gander\u00eda, excepto dous xu\u00edces (un en Breto\u00f1a e outro en S. Esteban de Foz), dous arrieiros, d\u00faas estanquilleiras, seis xastres, catro carpinteiros e vinte oito tecedoras. Daquelas non se rexistran mes\u00f3ns, tendas, panader\u00edas, mec\u00e1nicos, nin tabernas p\u00fablicas. A\u00ednda que hab\u00eda diferencias salariais entre oficios, os traballos temporais pag\u00e1banse a 2 reales \u00f3 d\u00eda, e era habitual o intercambio de produtos entre veci\u00f1os ao marxe da moeda. A medida do volume da sementeira fac\u00edase ent\u00f3n en ferrados: un caix\u00f3n de madeira onde se met\u00edan os cereais e legumes. Cinco ferrados fac\u00edan unha fanega. O cereal con m\u00e1is presenza na produci\u00f3n local era o centeo, o cal ti\u00f1a un valor de 4 reales por ferrado. En canto ao gando, que ent\u00f3n cohabitaba no andar inferior da vivenda familiar, era bastante variado (tanto bovino, como equino ou porcino), pag\u00e1ndose por exemplo as vacas f\u00e9rtiles a 24 reales. Hab\u00eda tam\u00e9n 24 mu\u00ed\u00f1os fari\u00f1eiros e 41 colmeas. A produci\u00f3n anual de cada colmea proporcionaba 3 reales. Polo demais, en calidade de aforados ao se\u00f1or\u00edo de Mondo\u00f1edo, os veci\u00f1os pagaban 1\/8\u00aa parte do d\u00e9cimo (cerca de 1000 reales) ao p\u00e1rroco, e as outras 7\/8\u00aa partes \u00edan para o cabido e o bispo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"775\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Jose-Cornide-1763-4-mapa-del-obispado-de-Mondonedo-1-1024x775.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1557\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Jose-Cornide-1763-4-mapa-del-obispado-de-Mondonedo-1-1024x775.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Jose-Cornide-1763-4-mapa-del-obispado-de-Mondonedo-1-300x227.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Jose-Cornide-1763-4-mapa-del-obispado-de-Mondonedo-1-768x581.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Jose-Cornide-1763-4-mapa-del-obispado-de-Mondonedo-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Jose-Cornide-1763-4-mapa-del-obispado-de-Mondonedo-1.jpg 1218w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Jos\u00e9 Cornide (1763-4), mapa do bispado de Mondo\u00f1edo, con Breto\u00f1a sinalada abaixo \u00e1 dereita<\/figcaption><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Xeneralidades. A relativa bonanza de Breto\u00f1a a comezos do s\u00e9culo XVI refl\u00edctese en que varios veci\u00f1os litigaron preitos sobre fidalgu\u00eda, resolv\u00e9ndose favorablemente alomenos dous (para Pedro Fern\u00e1ndez de Porto de Pedre e Esteban de Ramallal) en 1511. Desta \u00e9poca data a construci\u00f3n da ermida de Santiago en Casti\u00f1eira-Seselle, quiz\u00e1is a m\u00e1is antiga das que seguen &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/bretona-na-idade-moderna\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Breto\u00f1a na Idade Moderna&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1556,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/694"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=694"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/694\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1566,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/694\/revisions\/1566"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1556"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=694"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}