{"id":998,"date":"2022-01-09T16:22:10","date_gmt":"2022-01-09T15:22:10","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=998"},"modified":"2022-05-15T12:03:53","modified_gmt":"2022-05-15T10:03:53","slug":"de-britonia-a-bretona","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/de-britonia-a-bretona\/","title":{"rendered":"Historia britoniense"},"content":{"rendered":"\n<h3>Historia da <em>gens <\/em>britoniense e do bispado de Britonia<\/h3>\n\n\n\n<p>A orixe dos britones que conformaron o bispado tardoantigo de Britonia permanece oculta \u00e1 documentaci\u00f3n conservada, pero a hip\u00f3tese m\u00e1is amplamente aceptada \u00e9 que se tratar\u00eda dun bispado concedido a unha <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/contexto-migratorio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>colonia de britanos <\/strong><\/a>chegados \u00e1s costas da <em>Gallaecia <\/em>sueva trala ca\u00edda do Imperio romano de Occidente, e con motivo das invasi\u00f3ns anglosaxoas das illas brit\u00e1nicas. Os primeiros documentos que notifican a existencia desta diocese son as actas dos concilios de \u00e9poca sueva: <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/concilio-de-braga-ii\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>o celebrado en Braga no ano 572<\/strong><\/a>, no que firma <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/o-bispo-mailoc\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Mailoc britonio<\/strong><\/a>, e o celebrado en Lugo cara as mesmas datas, onde se elaborou o famoso<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/parroquial-suevo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"> <em><strong>Parroquial suevo<\/strong><\/em><\/a>. En lugar das parroquias reducibles a top\u00f3nimos que aparecen supeditadas \u00e1 meirande parte das dioceses desta divisi\u00f3n, \u00e1 sede britoniense adxud\u00edcaselle a xurisdici\u00f3n sobre un n\u00famero indefinido de \u00ab<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/britonias-e-britones-de-gallecia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>igrexas entre britones<\/strong><\/a>\u00bb, xunto co \u00ab<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/o-mosterior-maximi\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Mosteiro Maximi<\/strong><\/a>\u00bb \u2012o m\u00e1is antigo de nome co\u00f1ecido en toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u2012 e \u00ab<a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-asturias-britoniense\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Asturias<\/strong><\/a>\u00bb [ou, \u00abas igrexas que est\u00e1n en Asturias\u00bb]. A menci\u00f3n a Asturias non se atopa nas copias do <em>Parroquial suevo<\/em> que dependen das interpolaci\u00f3ns efectuadas polo bispo Pelayo de Oviedo a comezos do s\u00e9culo XII, o que conlevou numerosas confusi\u00f3ns e controversias que chegan aos nosos d\u00edas.<\/p>\n\n\n\n<p>Os prelados britonienses tam\u00e9n aparecen confirmando alg\u00fans <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/concilios-visigodos\/\" target=\"_blank\"><strong>concilios de \u00e9poca visigoda<\/strong><\/a>, e se ten suxerido que <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-diocese-laniobriense\/\" target=\"_blank\"><strong>os bispos que firmaban coma laniobrenses<\/strong><\/a> en alg\u00fans concilios nos que non figuran os britonienes, pertenc\u00edan ao mesmo bispado. Ademais, a diocese de Britonia rexistrarase supeditada ao metropolitano de Braga nos cat\u00e1logos provinciais deste periodo. Tomando pe nestas listaxes de historicidade m\u00e1is ou menos verificable, durante a Idade Media elabor\u00e1ronse outras notoriamente ap\u00f3crifas atribu\u00eddas ao emperador Constantino, por un lado, e ao rei Wamba, por outro, nas que tam\u00e9n aparece Britonia. A presunta <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/destrucion-da-sede\/\" target=\"_blank\"><strong>destruci\u00f3n da sede de Britonia a mans dos musulm\u00e1ns no primeiro s\u00e9culo da s\u00faa conquista da pen\u00ednsula propiciar\u00eda, durante o reinado de Alfonso II (cara o 830), a fundaci\u00f3n do bispado de Oviedo<\/strong><\/a> no territorio astur de antiga xurisdici\u00f3n britoniense. Na segunda metade do s\u00e9culo IX, durante o mandato de Alfonso III, o bispado de Dumio trasladouse ao cant\u00e1brico lucense, dando lugar \u00e1 sede de Mindunieto para a cal se construir\u00e1 a catedral de San Mart\u00edn, preto de Foz. Sen embargo, antes de rematarse o templo, cara o ano 1115, sendo bispo Nu\u00f1o Alfonso \u2012un dos autores da <em>Historia compostelana<\/em>\u2012 a diocese menduniense trasladouse a Vallibria, no val do r\u00edo Br\u00eda, seguramente para escapar dos ataques por mar de vikingos e ingleses que eran frecuentes neste periodo. En 1156, Alfonso VII outorgar\u00e1 a Vallibria o estatus de cidade, e concederalle ao seu bispo numerosas propiedades, comezando significativamente polos coutos de <em>Sancti Martini et Britonie<\/em>, antigas sedes das dioceses menduniense e britoniense, respectivamente, das cales o vallibriense institu\u00edase herdeiro territorial. De mais do seu top\u00f3nimo, vestixios arqueol\u00f3xicos e localizaci\u00f3n, esta \u00e9 unha das principais raz\u00f3ns que levan a identificar con Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a a sede \u2012ou un dos principais centros\u2012 da diocese britoniense.<\/p>\n\n\n\n<p>O bispado Mindoniense trasladar\u00edase novamente en 1182, esta vez \u00e1 recentemente fundada Ribadeo, onde non se chegar\u00e1 a constru\u00edr catedral, pois a sede regresar\u00e1 en 1219, e esta vez definitivamente, a Vilamaior de Vallibria, durante o bispado de Mart\u00edn I, onde antes do ano 1250 darase por terminado o templo, de fermoso estilo g\u00f3tico. Debido ao peso do bispado mindoniense na rexi\u00f3n, que en \u00e9poca moderna se constituir\u00e1 en Provincia, a cidade de Vallibria mudar\u00e1 o seu nome por Mondo\u00f1edo, co cal chega aos nosos d\u00edas. Estas continuas traslaci\u00f3ns da sede, a pol\u00e9mica vinculaci\u00f3n de Britonia coa orixe do bispado ovetense, as\u00ed como a identificaci\u00f3n do bispado britoniense cos <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-diocese-laniobriense\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">bispos laniobrienses<\/a> que asisten a alg\u00fans concilios visigodos, fixeron tan complicada a reconstruci\u00f3n da historia eclesi\u00e1stica desta rexi\u00f3n que un dos m\u00e1is ilustres historiadores espa\u00f1oles de todos os tempos, Enrique Fl\u00f3rez, manifestou que ningunha outra igrexa lle supuxera tanto traballo.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"587\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-1024x587.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2080\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-1024x587.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-300x172.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-768x440.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-1536x880.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-2048x1173.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bretona-Amor-Meilan-Enrique-Flore-2-2000x1146.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h3>Contidos deste apartado<\/h3>\n\n\n\n<ul><li><strong>IV. Documentos<\/strong>:<ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/concilio-de-braga-i\/\" target=\"_blank\">Concilio de Braga I <\/a><\/strong>(561): a conversi\u00f3n ao catolicismo do Reino suevo a instancias de Marti\u00f1o de Dumio e a loita contra a herex\u00eda priscilianista, confirmada por un tal Maliosus<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/parroquial-suevo\/\" target=\"_blank\">Parroquial suevo<\/a><\/strong> (569): xurisdici\u00f3n do bispado britoniense no Reino Suevo<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/concilio-de-braga-ii\/\" target=\"_blank\">Concilio de Braga II<\/a><\/strong> (572): confirmado por Mailoc, primeiro bispo britoniense documentado<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/concilios-visigodos\/\" target=\"_blank\">Concilios visigodos<\/a><\/strong> (589-693): asistencia britoniense aos s\u00ednodos do s\u00e9culo VII<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/destrucion-da-sede\/\" target=\"_blank\">Testamento de Alfonso II<\/a><\/strong> (832): fundaci\u00f3n da sede ovetense en sustituci\u00f3n da sede britoniense, destruida polos musulm\u00e1ns<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/mencions-apocrifas\/\" target=\"_blank\">Menci\u00f3ns ap\u00f3crifas<\/a><\/strong><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/restitucion-como-se-titular-1969\/\"><strong>Restituci\u00f3n como diocese titular<\/strong><\/a><\/li><\/ul><\/li><li><strong>V. Historiograf\u00eda<\/strong>:<ul><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/contexto-migratorio\/\" target=\"_blank\">Contexto migratorio<\/a><\/strong>: a ca\u00edda do imperio romano, as invasi\u00f3ns xerm\u00e1nicas e as colonias de britanos<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/contexto-relixioso\/\" target=\"_blank\">Contexto relixioso<\/a><\/strong>: costumes galaicas censuradas no <em>De correctione rusticorum<\/em> de Marti\u00f1o de Dumio e o IV Concilio de Toledo (633)<\/li><\/ul><ul><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/britonias-e-britones-de-gallecia\/\" target=\"_blank\"><strong>Britones en Gallecia<\/strong><\/a>: Britonias e britones no Noroeste hispano tardoantigo e medieval<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/o-bispo-mailoc\/\" target=\"_blank\">O bispo Mailoc<\/a><\/strong>: hip\u00f3teses sobre a s\u00faa identidade e procedencia<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/o-mosterior-maximi\/\" target=\"_blank\">O mosteiro Maximi<\/a><\/strong>: significado e hip\u00f3teses sobre o seu patrono e localizaci\u00f3n<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-asturias-britoniense\/\" target=\"_blank\">A Asturias britoniense<\/a><\/strong>: pegada dos britones en terras astures<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-diocese-laniobriense\/\" target=\"_blank\">A diocese laniobrense<\/a><\/strong>: distinto nome para un mesmo bispado? hip\u00f3teses sobre a s\u00faa localizaci\u00f3n<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/destrucion-da-sede-e-relevo-xurisdicional\/\" target=\"_blank\">A destruci\u00f3n da sede e o relevo xurisdiccional<\/a><\/strong>: a sorte do territorio britoniense trala invasi\u00f3n musulmana<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/lendas-e-presuntos-britonienses-ilustres\/\" target=\"_blank\">Lendas e presuntos britonienses ilustres<\/a><\/strong>: <\/li><\/ul><\/li><li><strong>VI. Antecedentes dos estudos britonienses<\/strong>:<ul><li>Os falsos cronic\u00f3ns e<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/teorias-do-s-xvii\/\" target=\"_blank\"> <strong>as primeiras teor\u00edas<\/strong><\/a> (s. XVII)<\/li><li>A cr\u00edtica de <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/critica-do-s-xviii\/\" target=\"_blank\">Enrique Fl\u00f3rez<\/a><\/strong> (1764)<\/li><li>A erudici\u00f3n de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/jose-villa-amil-y-castro\/\" target=\"_blank\"><strong>Jos\u00e9 Villa-amil y Castro<\/strong><\/a> (1878)<\/li><li>As escavaci\u00f3ns de <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/manuel-chamoso-lamas\/\" target=\"_blank\">Manuel Chamoso Lamas<\/a><\/strong> (1970)<\/li><li>A Historia de Breto\u00f1a de <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/a-bretona-de-antonio-garcia-y-garcia\/\"><strong>Antonio Garc\u00eda y Garc\u00eda<\/strong><\/a> (2000)<\/li><li>Os cami\u00f1os novos de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/2002-os-caminos-novos-de-simon-young\/\" target=\"_blank\"><strong>Simon Young<\/strong><\/a> (2002)<\/li><li>A tese de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/2020-a-tese-de-carlos-a-gonzalez-paz\/\" target=\"_blank\"><strong>Carlos A. Gonz\u00e1lez Paz<\/strong><\/a> (2020)<\/li><\/ul><\/li><li><strong># Bibliograf\u00eda e referencias<\/strong><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Historia da gens britoniense e do bispado de Britonia A orixe dos britones que conformaron o bispado tardoantigo de Britonia permanece oculta \u00e1 documentaci\u00f3n conservada, pero a hip\u00f3tese m\u00e1is amplamente aceptada \u00e9 que se tratar\u00eda dun bispado concedido a unha colonia de britanos chegados \u00e1s costas da Gallaecia sueva trala ca\u00edda do Imperio romano de &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/de-britonia-a-bretona\/\" class=\"more-link\">Read more<span class=\"screen-reader-text\"> &#8220;Historia britoniense&#8221;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3093,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/998"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=998"}],"version-history":[{"count":38,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/998\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3709,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/998\/revisions\/3709"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3093"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=998"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}