{"id":1021,"date":"2022-01-09T17:14:30","date_gmt":"2022-01-09T16:14:30","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1021"},"modified":"2022-01-10T16:04:41","modified_gmt":"2022-01-10T15:04:41","slug":"transformacions-da-igrexa","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/transformacions-da-igrexa\/","title":{"rendered":"Transformaci\u00f3ns da igrexa parroquial"},"content":{"rendered":"<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery columns-3 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"400\" height=\"600\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-____1919-rotated.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1093\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/bretona-xacemento-arqueoloxico-real-academia-gallega-de-bellas-artes-ref-____1919\/\" class=\"wp-image-1093\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-____1919-rotated.jpg 400w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-____1919-200x300.jpg 200w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-____1919-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 400px) 100vw, 400px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"752\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-arqueoloxico.-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FJ1030028.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1097\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/bretona-xacemento-arqueoloxico-real-academia-gallega-de-bellas-artes-ref-fj1030028\/\" class=\"wp-image-1097\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-arqueoloxico.-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FJ1030028.jpg 500w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-arqueoloxico.-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FJ1030028-199x300.jpg 199w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-arqueoloxico.-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FJ1030028-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"332\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FG1000019.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1100\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FG1000019.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/bretona-xacemento-arqueoloxico-real-academia-gallega-de-bellas-artes-ref-fg1000019\/\" class=\"wp-image-1100\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FG1000019.jpg 500w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FG1000019-300x199.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-FG1000019-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"600\" height=\"400\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-F10200_3.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1099\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/bretona-xacemento-arqueoloxico-real-academia-gallega-de-bellas-artes-ref-f10200_3\/\" class=\"wp-image-1099\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-F10200_3.jpg 600w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-F10200_3-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bretona.-Xacemento-Arqueoloxico-Real-Academia-Gallega-de-Bellas-Artes-ref.-F10200_3-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><figcaption class=\"blocks-gallery-item__caption\">Breto\u00f1a. Xacemento Arqueol\u00f3xico (Real Academia Gallega de Bellas Artes, Arquivo Chamoso Lamas)<\/figcaption><\/figure><\/li><\/ul><\/figure>\n\n\n\n<p>\u00d3 marxe da diocese de \u00e9poca sueva, est\u00e1 documentado que en Breto\u00f1a existiu un mosteiro e unha igrexa medieval da que se conservan alg\u00fans restos soterrados a pouca profundidade e unha inscrici\u00f3n no interior do muro sur da construci\u00f3n actual. Polas visitas pastorais dos anos 1388 e 1456, sabemos que a igrexa ti\u00f1a ent\u00f3n dous altares (o maior de Santa Mar\u00eda e o outro de Santa Catalina, cada un cos seus respectivos tabern\u00e1culos e imaxes votivas que ent\u00f3n estaban sen pintar), d\u00faas camp\u00e1s (unha grande e outra pequena), e d\u00faas p\u00edas (unha bautismal e outra de auga bieita). A primeira descrici\u00f3n da s\u00faa estrutura xeral proporci\u00f3naa Prudencio de Sandoval (1615): <\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00abla Iglesia parrochial que es antiquissima, y con tres naues, y claustros, se llama Santa Maria de Breto\u00f1a: y es muy recibido en toda aquella tierra, que fue en tiempos antiguos Iglesia Episcopal\u00bb. <\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<p>\u00d3 parecer, a estrutura medieval sustent\u00e1base cun sistema de columnas sen arcos que caeu na segunda metade do s\u00e9culo XVII, o que propiciou numerosas reformas. A fundaci\u00f3n da capela de San Juan Bautista tivo lugar en 1667, e unha inscrici\u00f3n do muro suroeste lembra que en 1686 comezou a construci\u00f3n dos pilares e os arcos, os cales se reformar\u00edan novamente en 1784 adherindo tres contrafortes exteriores en cada lado. O aspecto actual do campanario data do 1773; sen embargo, o esencial da torre xa exist\u00eda antigamente separada alg\u00fans metros da igrexa:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00abA pocos pasos distante de la Iglesia se halla una torrecilla hueca, elevada diez varas de el plano, en que est\u00e0 puesta; remata en forma de campanario, y en ella est\u00e0 la campana mayor de la Parroquia: promete mas antigueda que la Yglesia, y puede ser residuo de los edificios primitibos, porque la cal argamasa, o bet\u00f9n que enlaza sus pizarras, se estrech\u00f2 tan intimamente con ellas, que parecen de una misma naturaleza en el color, y consistencia.\u00bb (Villaamil Saavedra, 1763)<\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"587\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-1024x587.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1102\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-1024x587.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-300x172.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-768x440.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-1536x880.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-2048x1173.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1910-1920.-Bretona-Manuel-Amor-Meilan-1918-Historia-de-la-Provincia-de-Lugo-III-p.-72-1-2000x1146.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Igrexa de Breto\u00f1a a comezos do s\u00e9culo XX (Manuel Amor Meil\u00e1n, Historia de la Provincia de Lugo, III)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>No s\u00e9culo XIX, a torre xa estaba integrada no corpo do templo, o cal fora ampliado cun p\u00f3rtico que sobresa\u00eda alg\u00fans metros por diante dela.<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00abEsta iglesia est\u00e1 dividida en tres naves de Poniente a Oriente por tres muros rectos y en cada uno tres arcos de medio punto que arrancan de columnas cuadrangulares, y de Norte a Sur correspondiendo con dichos arcos, otros tres en cada nave, tambi\u00e9n de medio punto. \/ En el \u00e1ngulo Sur y Poniente se levanta la torre, fabricada como los arcos citados, en la \u00faltima mitad del s. XVIII. \/ Esta iglesia no tiene \u00e1bside y se halla decorada con cinco altares. [&#8230;] Los tragaluces han sido ensanchados y hechos de nuevo en el presente siglo, a excepci\u00f3n de uno, en la parte Norte, formado con una solera y un dintel sencillos, y dos miembros cada uno de una sola pieza, que dejan un hueco igual de tres cuartos menos una pulgada de alto, y cuatro y dos l\u00edneas de ancho, sin se\u00f1ales algunas de haber tenido, ni tener hoy, ni moldura ni alguna otra decoraci\u00f3n.\u00bb (F\u00e9lix \u00c1lvarez Villaamil, 1877).<\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Instalado o primeiro reloxo da torre cara o ano 1930, no campo da festa que hai acar\u00f3n da igrexa construirase a finais da primeira metade do s\u00e9culo XX un palco que apenas durar\u00e1 un par de d\u00e9cadas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery columns-2 is-cropped\"><ul class=\"blocks-gallery-grid\"><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"913\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-1024x913.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1103\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-scaled.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/1936-vista-igrexa-de-bretona-dende-casa-do-adolfo-1\/\" class=\"wp-image-1103\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-1024x913.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-300x267.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-768x685.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-1536x1369.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-2048x1826.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-13x12.jpg 13w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1936.-Vista-Igrexa-de-Bretona-dende-casa-do-Adolfo-1-2000x1783.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/li><li class=\"blocks-gallery-item\"><figure><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"790\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-1024x790.jpg\" alt=\"\" data-id=\"1104\" data-full-url=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-scaled.jpg\" data-link=\"https:\/\/britonia.gal\/transformacions-da-igrexa\/1950-campo-da-festa-de-bretona-dende-o-taller-de-lino-2\/\" class=\"wp-image-1104\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-1024x790.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-300x231.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-768x592.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-1536x1185.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-2048x1580.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1950.-Campo-da-festa-de-Bretona-dende-o-taller-de-Lino-2-2000x1543.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/li><\/ul><\/figure>\n\n\n\n<p>A \u00faltima reforma importante do templo levouna a cabo o arquitecto Vicente Garc\u00eda Lastra a finais da d\u00e9cada de 1950: eliminouse o p\u00f3rtico que se adiantaba m\u00e1is al\u00f3 da torre, elev\u00e1ronse os muros introducindo novas vigas, ampli\u00e1ronse as vent\u00e1s e renov\u00e1ronse outras instalaci\u00f3ns coma o coro e o presbiterio.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"694\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-1024x694.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1091\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-1024x694.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-300x203.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-768x521.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-1536x1041.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-2048x1388.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/1966.-Bretona-igrexa.-Album-fotografico-de-la-Provincia-de-Lugo-El-Progreso-2000x1356.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><em>Igrexa de Breto\u00f1a nos anos 60, tralas \u00faltimas reformas estruturais (\u00c1lbum Fotogr\u00e1fico de la Provincia de Lugo, El Progreso, 1966)<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00d3 marxe da diocese de \u00e9poca sueva, est\u00e1 documentado que en Breto\u00f1a existiu un mosteiro e unha igrexa medieval da que se conservan alg\u00fans restos soterrados a pouca profundidade e unha inscrici\u00f3n no interior do muro sur da construci\u00f3n actual. Polas visitas pastorais dos anos 1388 e 1456, sabemos que a igrexa ti\u00f1a ent\u00f3n dous &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/transformacions-da-igrexa\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abTransformaci\u00f3ns da igrexa parroquial\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1096,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1021"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1021"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1021\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1107,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1021\/revisions\/1107"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1096"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1021"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}