{"id":1115,"date":"2022-01-10T16:30:38","date_gmt":"2022-01-10T15:30:38","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1115"},"modified":"2022-05-02T13:51:02","modified_gmt":"2022-05-02T11:51:02","slug":"historia","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/historia\/","title":{"rendered":"VIII. Historia: do medievo \u00e1 actualidade"},"content":{"rendered":"<p>\u00d3 marxe da diocese britoniense que probablemente tivo aqu\u00ed un dos seus principais centros, e \u00f3 marxe dos asentamentos previos (prerromanos e romanos) que a arqueolox\u00eda constata na zona, a primeira menci\u00f3n da que non cabe d\u00fabida que se refire a esta Britonia da Pastoriza e \u00e1 s\u00faa igrexa de Santa Mar\u00eda data de 1089. Durante os s\u00e9culos pleno medievais existiu un mosteiro adscrito \u00e1 igrexa de Breto\u00f1a, e o bispo de Mondo\u00f1edo \u00c1lvaro construir\u00eda a car\u00f3n dela unha casa no s\u00e9culo XIII, tras instalarse a diocese definitivamente en Mondo\u00f1edo (entre o 1182 e o 1219 estivera en Ribadeo). Esta casa gozar\u00eda duns privilexios especiais durante varios s\u00e9culos, estando o labrego que a habitara exento de pagar calquera imposto. A cabalo entre os s\u00e9culos XVII e XVIII, a recepci\u00f3n local das lendas elucubradas polos falsos cronic\u00f3ns sobre a orixe apost\u00f3lica de Britonia levar\u00e1 a que se bautice esta vivenda como &#8220;Casa de Zebedeo&#8221;, por pensarse que nela habitara o pai de Santiago Ap\u00f3stol, a quen alg\u00fans autores fac\u00edan primeiro bispo de Britonia. Actualmente, esta \u00e9 a casa co\u00f1ecida como &#8220;casa do bispo&#8221;, localizada a escasos metros da igrexa. \u00d3 marxe desta curiosa an\u00e9cdota, a poboaci\u00f3n de Breto\u00f1a e o seu tipo de vida rural se mantivo m\u00e1is ou menos estable ata comezos do s\u00e9culo XX,  cando varios veci\u00f1os se viron obrigados a emigrar, como m\u00e1is de mil anos antes fixeran os brit\u00f3ns que deron nome \u00e1 vila. A chegada da electricidade en 1946, e a concentraci\u00f3n parcelaria dos anos 60 dar\u00e1n o impulso definitivo ao ingreso de Breto\u00f1a na modernidade.<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bretona-na-idade-media\/\">Breto\u00f1a na Idade Media<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bretona-na-idade-moderna\/\">Breto\u00f1a na Idade Moderna<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/modernidade-e-migracion\/\">A emigraci\u00f3n. Poema de Xan Bouso (1931)<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/\">A chegada da electricidade a Breto\u00f1a. Poema de Xan Bouso (1946)<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/fotografia-antiga\/\">Fotograf\u00eda antiga de Breto\u00f1a (1936-1984)<\/a><\/strong><\/li><\/ul>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00d3 marxe da diocese britoniense que probablemente tivo aqu\u00ed un dos seus principais centros, e \u00f3 marxe dos asentamentos previos (prerromanos e romanos) que a arqueolox\u00eda constata na zona, a primeira menci\u00f3n da que non cabe d\u00fabida que se refire a esta Britonia da Pastoriza e \u00e1 s\u00faa igrexa de Santa Mar\u00eda data de 1089. &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/historia\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abVIII. Historia: do medievo \u00e1 actualidade\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3116,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1115"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1115"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1115\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3121,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1115\/revisions\/3121"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3116"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1115"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}