{"id":1259,"date":"2022-01-29T18:27:21","date_gmt":"2022-01-29T17:27:21","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1259"},"modified":"2022-05-06T13:24:15","modified_gmt":"2022-05-06T11:24:15","slug":"paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/","title":{"rendered":"Paleol\u00edtico Medio (-150.000 \/-40.000)"},"content":{"rendered":"<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"749\" data-id=\"1373\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-medio.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-1024x749.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1373\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-medio.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-1024x749.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-medio.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-300x220.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-medio.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-768x562.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-medio.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleolitico-medio.-Restos-humanos-y-materiales-Atlas-nacional.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>No per\u00edodo clim\u00e1tico Prew\u00fcrm (ca. 120-80 mil anos) suc\u00e9dense fases atemperadas e fr\u00edas que propiciaron en Galicia (segundo o rexistro policl\u00ednico da praia de Area Longa, en Cangas de Foz, Lugo) unha paisaxe de bosques mixtos caducifolios formados por bidueiros, faias, carballos, abeleiras, etc., xunto con matogueiras de breixos. Entre os 80.000 e os 60.000 deuse un predominio de ambientes fr\u00edos (o chamado Peniglaciar de W\u00fcrm), durante o cal o Hemisferio Norte tivo unha capa de xeo permanente no Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico que estacionariamente alcanzaba a costa cant\u00e1brica e que fac\u00eda descender a li\u00f1a mar\u00edtima. A vexetaci\u00f3n estar\u00eda dominada por herb\u00e1ceas, ao igual que o resto do suroeste de Europa, desaparecendo boa parte das \u00e1rbores propagadas no prew\u00fcrm. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1374\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Neandertales-del-Norte-peninsular-segun-Mauricio-Anton.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1374\"\/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"621\" data-id=\"1376\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mammuthus-primigenius-segun-Mauricio-Anton-1024x621.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1376\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mammuthus-primigenius-segun-Mauricio-Anton-1024x621.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mammuthus-primigenius-segun-Mauricio-Anton-300x182.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mammuthus-primigenius-segun-Mauricio-Anton-768x466.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mammuthus-primigenius-segun-Mauricio-Anton-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Mammuthus-primigenius-segun-Mauricio-Anton.jpg 1320w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Neandertales do Norte peninsular e Mammuthus primigenius da mesma \u00e9poca (por Mauricio Ant\u00f3n)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>\u00c9 durante o Paleol\u00edtico medio cando florecen en Europa os Neandertais, os cales tam\u00e9n chegaron \u00f3 noroeste peninsular, atop\u00e1ndose evidencias de longa ocupaci\u00f3n na Cova Eir\u00f3s (Triacastela, Lugo) dende hai aproximadamente 80.000 anos ata o per\u00edodo de transici\u00f3n coas especies hom\u00ednidas modernas, hai uns 40.000 anos. A s\u00faa industria l\u00edtica amosa unha t\u00e9cnica de caza m\u00e1is desenvolta e sistem\u00e1tica, aliment\u00e1ndose de osos das cavernas e outros animais dos que aproveitaban as peles. Se ben a\u00ednda non se ten confirmado o asentamento neandertal no territorio mindoniense, alg\u00fans xacementos das s\u00faas serras e covas poder\u00edan aportar informaci\u00f3n \u00f3 respecto. Por outra banda, como testemu\u00f1a o achado do Incio (Lugo), os mamuts tam\u00e9n habitaron a zona durante as glaciaci\u00f3ns desta \u00e9poca. As condici\u00f3ns clim\u00e1ticas mellorar\u00edan entre hai 60 e 25 mil anos, durante o chamado interestadial W\u00fcrmiense, provocando o desenvolvemento de carballeiras e bosques mixtos de bidueiros con caducifolios e con\u00edferas nos territorios baixos, as\u00ed coma lagoas e turbeiras no litoral.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"316\" height=\"224\" data-id=\"1379\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Imaxe-de-Xurxo-Constela-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1379\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Imaxe-de-Xurxo-Constela-1.jpg 316w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Imaxe-de-Xurxo-Constela-1-300x213.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Imaxe-de-Xurxo-Constela-1-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 316px) 100vw, 316px\" \/><figcaption>Reconstruci\u00f3n da Cova Eir\u00f3s (Triacastela, Lugo) de \u00e9poca Neandertal por Xurxo Constela.<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"576\" data-id=\"1380\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Escavacions-na-Cova-Eiros-na-campana-arqueoloxica-de-2018-Alberto-Lopez-1-1024x576.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1380\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Escavacions-na-Cova-Eiros-na-campana-arqueoloxica-de-2018-Alberto-Lopez-1-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Escavacions-na-Cova-Eiros-na-campana-arqueoloxica-de-2018-Alberto-Lopez-1-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Escavacions-na-Cova-Eiros-na-campana-arqueoloxica-de-2018-Alberto-Lopez-1-768x432.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Escavacions-na-Cova-Eiros-na-campana-arqueoloxica-de-2018-Alberto-Lopez-1-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Escavacions-na-Cova-Eiros-na-campana-arqueoloxica-de-2018-Alberto-Lopez-1.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Escavaci\u00f3ns da campa\u00f1a arqueol\u00f3xica de 2018 (Alberto L\u00f3pez).<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Os Neandertais fixeron algunhas das pinturas m\u00e1is antigas documentadas ata a data, atopadas en tres covas espa\u00f1olas (C\u00e1ceres, M\u00e1laga e Cantabria), nas que se representan animais e unha especie de escaleira. Deste periodo (hai uns 45.000 anos) data tam\u00e9n o instrumento musical m\u00e1is antigo rexistrado (unha frauta atopada nunha cova de Alema\u00f1a) e tam\u00e9n a pintura m\u00e1is antiga co\u00f1ecida (un xabar\u00edn nunha cova das Illas C\u00e9lebes de Indonesia).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"785\" data-id=\"1397\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cova-Eiros.-Puntas-a-y-lascas-Levallois-b-en-cuarcita.-niveles-3-y-4-Paleolitico-Medio-1024x785.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1397\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cova-Eiros.-Puntas-a-y-lascas-Levallois-b-en-cuarcita.-niveles-3-y-4-Paleolitico-Medio-1024x785.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cova-Eiros.-Puntas-a-y-lascas-Levallois-b-en-cuarcita.-niveles-3-y-4-Paleolitico-Medio-300x230.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cova-Eiros.-Puntas-a-y-lascas-Levallois-b-en-cuarcita.-niveles-3-y-4-Paleolitico-Medio-768x588.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cova-Eiros.-Puntas-a-y-lascas-Levallois-b-en-cuarcita.-niveles-3-y-4-Paleolitico-Medio-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cova-Eiros.-Puntas-a-y-lascas-Levallois-b-en-cuarcita.-niveles-3-y-4-Paleolitico-Medio.jpg 1142w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Cova Eir\u00f3s. Puntas (a) y lascas Levallois (b) en cuarcita. niveles 3 y 4 Paleol\u00edtico Medio (Lombera Hermida et al. 2014)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n\n\n<p><\/p>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No per\u00edodo clim\u00e1tico Prew\u00fcrm (ca. 120-80 mil anos) suc\u00e9dense fases atemperadas e fr\u00edas que propiciaron en Galicia (segundo o rexistro policl\u00ednico da praia de Area Longa, en Cangas de Foz, Lugo) unha paisaxe de bosques mixtos caducifolios formados por bidueiros, faias, carballos, abeleiras, etc., xunto con matogueiras de breixos. Entre os 80.000 e os 60.000 &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abPaleol\u00edtico Medio (-150.000 \/-40.000)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1374,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1259"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1259"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1259\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3210,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1259\/revisions\/3210"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1374"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1259"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}