{"id":1414,"date":"2022-01-30T18:36:55","date_gmt":"2022-01-30T17:36:55","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1414"},"modified":"2022-05-06T13:36:42","modified_gmt":"2022-05-06T11:36:42","slug":"epipaleolitico-10-000-8-000","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/epipaleolitico-10-000-8-000\/","title":{"rendered":"Epipaleol\u00edtico (-10.000\/-8.000)"},"content":{"rendered":"<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"681\" height=\"558\" data-id=\"1416\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleografia-da-Galicia-de-Elba-CLXL-39-2017-Epipaleolitico.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1416\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleografia-da-Galicia-de-Elba-CLXL-39-2017-Epipaleolitico.jpg 681w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleografia-da-Galicia-de-Elba-CLXL-39-2017-Epipaleolitico-300x246.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Paleografia-da-Galicia-de-Elba-CLXL-39-2017-Epipaleolitico-15x12.jpg 15w\" sizes=\"(max-width: 681px) 100vw, 681px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"871\" data-id=\"1418\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cuevas-habitadas-hace-9000-anos-Vidal-J.R.-Grandal-A.-Vaqueiro-M.-2017-Cad.-Lab.-Xeol.-Laxe-39-p.-20-Epipaleolitico.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1418\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cuevas-habitadas-hace-9000-anos-Vidal-J.R.-Grandal-A.-Vaqueiro-M.-2017-Cad.-Lab.-Xeol.-Laxe-39-p.-20-Epipaleolitico.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cuevas-habitadas-hace-9000-anos-Vidal-J.R.-Grandal-A.-Vaqueiro-M.-2017-Cad.-Lab.-Xeol.-Laxe-39-p.-20-Epipaleolitico-300x255.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cuevas-habitadas-hace-9000-anos-Vidal-J.R.-Grandal-A.-Vaqueiro-M.-2017-Cad.-Lab.-Xeol.-Laxe-39-p.-20-Epipaleolitico-768x653.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Cuevas-habitadas-hace-9000-anos-Vidal-J.R.-Grandal-A.-Vaqueiro-M.-2017-Cad.-Lab.-Xeol.-Laxe-39-p.-20-Epipaleolitico-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Paleograf\u00eda da Galicia de Elba, hai 10.000 anos (Cadernos do laboratorio de Laxe, 39, 2017)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A propagaci\u00f3n dos bosques durante a mellora clim\u00e1tica do Holoceno permitiu o acceso a unha maior variedade de froitos, ademais de favorecer a expansi\u00f3n dos cervos e xabar\u00eds, principais recursos cinex\u00e9ticos da zona xunto co corzo. Pola s\u00faa banda, sube o nivel do mar (ent\u00f3n 32 m por debaixo da li\u00f1a actual: as r\u00edas de hoxe non eran daquelas m\u00e1is que vales fluviais), producindo unha maior presi\u00f3n demogr\u00e1fica na costa e provocando a procura de novos recursos, dando comezo ao consumo de mariscos e peixes, como se constata no asentamento de O Reiro (Arteixo). A colonizaci\u00f3n arb\u00f3rea comeza con especies de tipo boreal coma o bidueiro e o pino, axi\u00f1a substitu\u00eddas por outras de tipo atl\u00e1ntico. A expansi\u00f3n da carballeira prod\u00facese hai 9500-8500 anos, desenvolv\u00e9ndose ao final desta fase a abeleira. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"720\" height=\"340\" data-id=\"1419\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-hiperrealista-da-pastora-Elba-realizada-por-Paleoymas-Museo-de-Quiroga.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1419\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-hiperrealista-da-pastora-Elba-realizada-por-Paleoymas-Museo-de-Quiroga.jpg 720w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-hiperrealista-da-pastora-Elba-realizada-por-Paleoymas-Museo-de-Quiroga-300x142.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-hiperrealista-da-pastora-Elba-realizada-por-Paleoymas-Museo-de-Quiroga-18x9.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Reconstrucci\u00f3n hiperrealista da pastora Elba realizada por Paleoym\u00e1s (Museo de Quiroga)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Neste contexto rex\u00edstranse asentamentos de ocupaci\u00f3n continuada nas Serras da Toxiza e do Xistral, principalmente nas \u00e1reas de Arnela, Xestido e Curro Vello (Abad\u00edn), a gran maior\u00eda en ladeiras que miran \u00f3 Sur (e \u00f3 Oeste en menor medida) para aproveitar o calor dos raios solares. Nos abrigos parece importar m\u00e1is a dominaci\u00f3n visual das v\u00edas de comunicaci\u00f3n e a protecci\u00f3n do vento que o acubillo das chuvias, o que suxire o emprego dun probable sistema de protecci\u00f3n artificial a modo de choza. Ademais, nalg\u00fans xacementos docum\u00e9ntase a acumulaci\u00f3n de fentos para illarse da humidade do chan. Perfecci\u00f3nase a industria microlaminar e xeom\u00e9trica feita en cuarzo e cristal de roca, e as representaci\u00f3ns esquemat\u00edzanse e incorporan a figura humana.Mediante o emprego do lume conduc\u00edanse \u00f3s ungulados \u00f3s espazos abertos (\u00e1s veces clareados artificialmente mediante talas ou incendios) para cazalos con maior facilidade. Como novidade respecto do Magdaleniense, os achados corroboran o emprego do arco e a domesticaci\u00f3n do can. Ademais, o descubrimento dos \u00f3sos da \u00abpastora Elba\u00bb no Courel xunto a tres uros (rumiantes extintos m\u00e1is grandes que os touros) suxire a domesticaci\u00f3n de grandes mam\u00edferos. Por outra banda, a an\u00e1lise xen\u00e9tica de Elba, datada en 9.300 anos, demostrou que era de pelo e pel escura, as\u00ed como intolerante \u00e1 lactosa. Semellante aparencia ti\u00f1an os hom\u00ednidos noutros puntos de Europa, e tam\u00e9n na actual illa de Gran Breta\u00f1a (ent\u00f3n unha pen\u00ednsula anexa \u00f3 continente), onde recentemente analizouse o ADN do chamado \u00abCheddar Man\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"614\" data-id=\"1420\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-Cheddar-Man-britanico-do-epipaleolitico-h.-9.000-anos.-Foto-de-EPA-1024x614.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1420\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-Cheddar-Man-britanico-do-epipaleolitico-h.-9.000-anos.-Foto-de-EPA-1024x614.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-Cheddar-Man-britanico-do-epipaleolitico-h.-9.000-anos.-Foto-de-EPA-300x180.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-Cheddar-Man-britanico-do-epipaleolitico-h.-9.000-anos.-Foto-de-EPA-768x461.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-Cheddar-Man-britanico-do-epipaleolitico-h.-9.000-anos.-Foto-de-EPA-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Reconstruccion-do-Cheddar-Man-britanico-do-epipaleolitico-h.-9.000-anos.-Foto-de-EPA.jpg 1240w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Reconstrucci\u00f3n do &#8216;Cheddar Man&#8217; brit\u00e1nico do epipaleol\u00edtico (h. 9.000 anos). Foto de EPA<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"699\" height=\"1024\" data-id=\"1421\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Islas-Britanicas-en-el-Paleolitico-Superior-Mapa-de-W.E.-McNulty-J.N.-Cookson-2-699x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1421\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Islas-Britanicas-en-el-Paleolitico-Superior-Mapa-de-W.E.-McNulty-J.N.-Cookson-2-699x1024.jpg 699w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Islas-Britanicas-en-el-Paleolitico-Superior-Mapa-de-W.E.-McNulty-J.N.-Cookson-2-205x300.jpg 205w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Islas-Britanicas-en-el-Paleolitico-Superior-Mapa-de-W.E.-McNulty-J.N.-Cookson-2-768x1124.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Islas-Britanicas-en-el-Paleolitico-Superior-Mapa-de-W.E.-McNulty-J.N.-Cookson-2-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Islas-Britanicas-en-el-Paleolitico-Superior-Mapa-de-W.E.-McNulty-J.N.-Cookson-2.jpg 1015w\" sizes=\"(max-width: 699px) 100vw, 699px\" \/><figcaption><sub>O Atl\u00e1ntico europeo durante o final do Paleol\u00edtico (Mapa de W.E. McNulty &amp; J.N. Cookson)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-7 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000\/\"><strong>Magdaleniense (-13.000\/-10.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-8 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesolitico-8-000-6-000\/\"><strong>Mesol\u00edtico (-8.000\/-6.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A propagaci\u00f3n dos bosques durante a mellora clim\u00e1tica do Holoceno permitiu o acceso a unha maior variedade de froitos, ademais de favorecer a expansi\u00f3n dos cervos e xabar\u00eds, principais recursos cinex\u00e9ticos da zona xunto co corzo. Pola s\u00faa banda, sube o nivel do mar (ent\u00f3n 32 m por debaixo da li\u00f1a actual: as r\u00edas de &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/epipaleolitico-10-000-8-000\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abEpipaleol\u00edtico (-10.000\/-8.000)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1419,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1414"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1414"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1414\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3220,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1414\/revisions\/3220"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1419"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1414"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}