{"id":1444,"date":"2022-01-31T13:19:24","date_gmt":"2022-01-31T12:19:24","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1444"},"modified":"2022-05-06T13:46:30","modified_gmt":"2022-05-06T11:46:30","slug":"neolitico-hai-6-000-4-500-anos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/neolitico-hai-6-000-4-500-anos\/","title":{"rendered":"Neol\u00edtico (-6.000\/-4.500)"},"content":{"rendered":"<p>O Neol\u00edtico desenv\u00f3lvese durante o chamado \u00d3ptimo Clim\u00e1tico do Holoceno, un per\u00edodo m\u00e1is h\u00famido e c\u00e1lido c\u00f3 actual que favorecer\u00e1 a modificaci\u00f3n das formas de vida e a difusi\u00f3n por Europa da agricultura e a gander\u00eda procedente de Oriente pr\u00f3ximo. Nestes s\u00e9culos, al\u00ed tam\u00e9n aparecer\u00e1n as primeiras cidades e os primeiros sistemas de escritura (necesarios para a organizaci\u00f3n de sociedades m\u00e1is amplas e complexas), os cales a\u00ednda tardar\u00e1n en chegar \u00f3 occidente europeo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"720\" height=\"812\" data-id=\"1452\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Culturas-europeas-y-haplogrupos-asociados-h.-3500-3000-a.C..png\" alt=\"\" class=\"wp-image-1452\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Culturas-europeas-y-haplogrupos-asociados-h.-3500-3000-a.C..png 720w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Culturas-europeas-y-haplogrupos-asociados-h.-3500-3000-a.C.-266x300.png 266w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Culturas-europeas-y-haplogrupos-asociados-h.-3500-3000-a.C.-11x12.png 11w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"581\" data-id=\"1455\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Extension-de-las-culturas-megaliticas-6000-2000-a.C.-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-1455\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Extension-de-las-culturas-megaliticas-6000-2000-a.C.-1.png 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Extension-de-las-culturas-megaliticas-6000-2000-a.C.-1-300x218.png 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Extension-de-las-culturas-megaliticas-6000-2000-a.C.-1-768x558.png 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Eupedia.-Extension-de-las-culturas-megaliticas-6000-2000-a.C.-1-18x12.png 18w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Segundo os rexistros policl\u00ednicos, as serras setentrionais de Lugo (Xistral, Toxiza, Ga\u00f1idoira, Monte do Buio, Cordal de Neda) foron das primeiras zonas de Galicia en sufrir a acci\u00f3n das comunidades de pastores neol\u00edticos, quenes na s\u00faa procura de pastos para o gando clarexaban os bosques mediante o lume dende comezos do IV milenio a.C. Isto fixo diminu\u00edr a extensi\u00f3n das carballeiras e aumentar a das xestas e herb\u00e1ceas. As primeiras evidencias de agricultura son algo posteriores, de hai 5500-5.000 anos segundo a arqueobot\u00e1nica de pole de cereal e cari\u00f3psides de trigo. Contempor\u00e1neos ser\u00edan os primeiros asentamentos dom\u00e9sticos con dep\u00f3sitos turbosos localizados en zonas baixas. Inmediatamente despois de que as comunidades do noroeste comecen a traballar o campo, a comezos do III milenio a.C (a partir de hai 5.000 anos) empezar\u00e1n a constru\u00edr t\u00famulos funerarios en zonas elevadas: as famosas antas, m\u00e1moas, medorras, medo\u00f1as ou mudias que salpican a paisaxe rural: a primitiva ordenaci\u00f3n simb\u00f3lica do territorio. Os exemplos m\u00e1is antigos deste megalitismo at\u00f3panse en Anatolia e na zona de Israel; no occidente europeo construiranse na Pen\u00ednsula Arm\u00f3rica e no sur de Portugal e Andaluc\u00eda un milenio antes de que cheguen a Galicia. Este sistema de enterramento manterase durante m\u00e1is de 4000 anos e chegar\u00e1 a difundirse por rexi\u00f3ns moi distantes coma Corea do Sur ou Senegal. Entre os conxuntos m\u00e1is acabados \u2012dunhas dimensi\u00f3ns que prefiguran os cigurats mesopot\u00e1micos e as pir\u00e1mides exipcias\u2012 est\u00e1 o de Newgrange en Irlanda. En Galicia non acadar\u00e1n a s\u00faa factura m\u00e1is desenvolta ata o Calcol\u00edtico. Catalog\u00e1ronse entre 5.000 e 10.000 xacementos (no concello da Pastoriza cons\u00e9rvase o D\u00f3lmen de Mazoy) e calc\u00falase que albergaban entre 5 e 40 corpos segundo tipolox\u00edas. A cer\u00e1mica era sinxela, con impresi\u00f3ns de tipo boquique, e os menhires escasos. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"1460\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dolmen-de-Mazoy-1-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1460\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dolmen-de-Mazoy-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dolmen-de-Mazoy-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dolmen-de-Mazoy-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dolmen-de-Mazoy-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Dolmen-de-Mazoy-1.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Dolmen de Mazoy, no Concello da Pastoriza (foto de Megaliticia)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"640\" height=\"360\" data-id=\"1459\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Tumulo-Forno-dos-Mouros-trasladado-a-la-Fundacion-Ortegalia-Origueira-tras-las-excavaciones.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1459\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Tumulo-Forno-dos-Mouros-trasladado-a-la-Fundacion-Ortegalia-Origueira-tras-las-excavaciones.jpg 640w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Tumulo-Forno-dos-Mouros-trasladado-a-la-Fundacion-Ortegalia-Origueira-tras-las-excavaciones-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Tumulo-Forno-dos-Mouros-trasladado-a-la-Fundacion-Ortegalia-Origueira-tras-las-excavaciones-18x10.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><figcaption><sub>T\u00famulo do Forno dos Mouros trasladado \u00e1 fundaci\u00f3n Ortegalia (Ortigueira)<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Polo demais, a\u00ednda que non se pode confirma-la s\u00faa antig\u00fcidade neol\u00edtica, entre As Pontes e a costa de Ortigueira discorre \u00f3 longo da Serra da Faladoira o \u00abCami\u00f1o dos Arrieiros\u00bb, un percorrido que transita entre t\u00famulos coma os de Forno dos Mouros \u2012un dos m\u00e1is grandes e antigos do noroeste\u2012 ata chegar a Estaca de Bares. Polo demais, no territorio mindoniense calc\u00falase unha densidade de m\u00e1is de 1,5 m\u00e1moas por km2, das cales unha alta porcentaxe local\u00edzanse preto de cami\u00f1os naturais que puideron ser empregados polos poboadores da \u00e9poca. A ruta dos Arrieiros, ao longo da cal p\u00f3dense apreciar numerosos exemplares destes t\u00famulos, pretende recuperar o que puido ser un deles.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"598\" height=\"885\" data-id=\"1456\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manana-Borrazas-P.-2005-Tumulo-5-de-Forno-dos-Mouros-Ortigueira-A-Coruna.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1456\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manana-Borrazas-P.-2005-Tumulo-5-de-Forno-dos-Mouros-Ortigueira-A-Coruna.jpg 598w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manana-Borrazas-P.-2005-Tumulo-5-de-Forno-dos-Mouros-Ortigueira-A-Coruna-203x300.jpg 203w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Manana-Borrazas-P.-2005-Tumulo-5-de-Forno-dos-Mouros-Ortigueira-A-Coruna-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 598px) 100vw, 598px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"484\" height=\"800\" data-id=\"1457\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Otero-Vilarino-2003-Una-ruta-cultural-en-Ortegal.-O-Camino-dos-Arrieiros-p.-26.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1457\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Otero-Vilarino-2003-Una-ruta-cultural-en-Ortegal.-O-Camino-dos-Arrieiros-p.-26.jpg 484w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Otero-Vilarino-2003-Una-ruta-cultural-en-Ortegal.-O-Camino-dos-Arrieiros-p.-26-182x300.jpg 182w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Otero-Vilarino-2003-Una-ruta-cultural-en-Ortegal.-O-Camino-dos-Arrieiros-p.-26-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 484px) 100vw, 484px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Ma\u00f1ana Borraz\u00e1s, P. (2005), T\u00famulo 5 de Forno dos Mouros (Ortigueira, A Coru\u00f1a). Primeiros resultados; e Otero Vilari\u00f1o (2003), Una ruta cultural en Ortegal. O Cami\u00f1o dos Arrieiros, p. 26<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-7 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesolitico-8-000-6-000\/\"><strong>Mesol\u00edtico (-8.000\/-6.000)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-8 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/calcolitico-4-500-3-800\/\">Calcol\u00edtico (-4.500\/-3.800<\/a>)<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Neol\u00edtico desenv\u00f3lvese durante o chamado \u00d3ptimo Clim\u00e1tico do Holoceno, un per\u00edodo m\u00e1is h\u00famido e c\u00e1lido c\u00f3 actual que favorecer\u00e1 a modificaci\u00f3n das formas de vida e a difusi\u00f3n por Europa da agricultura e a gander\u00eda procedente de Oriente pr\u00f3ximo. Nestes s\u00e9culos, al\u00ed tam\u00e9n aparecer\u00e1n as primeiras cidades e os primeiros sistemas de escritura (necesarios &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/neolitico-hai-6-000-4-500-anos\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abNeol\u00edtico (-6.000\/-4.500)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1458,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1444"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1444"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1444\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3224,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1444\/revisions\/3224"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1458"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1444"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}