{"id":1501,"date":"2022-01-31T17:33:30","date_gmt":"2022-01-31T16:33:30","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=1501"},"modified":"2022-05-06T13:51:08","modified_gmt":"2022-05-06T11:51:08","slug":"bronce-antigo-3-800-3-100","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-antigo-3-800-3-100\/","title":{"rendered":"Bronce antigo (-3.800\/-3.100)"},"content":{"rendered":"<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"494\" data-id=\"1502\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021-1024x494.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1502\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021-1024x494.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021-300x145.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021-768x370.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021-1536x740.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021-18x9.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Principais-difusions-culturais-durante-o-Bronce-antigo-e-medio-1750-1250-a.C.-Carlos-Quiles-13.01.2021.jpg 1828w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">Principais difusi\u00f3ns culturais durante o Bronce antigo e medio, 1750-1250 a.C. (Carlos Quiles, 13.01.2021)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A adici\u00f3n de esta\u00f1o \u00f3 cobre para obter pezas de bronce dar\u00e1 nome a este novo per\u00edodo tecnol\u00f3xico que no Noroeste peninsular vai aproximadamente dende o 1.800 \u00f3 800 a.C. (\u00e9 dicir, dende hai 3.800 a hai 2.800 anos). A gander\u00eda do porco, dominante durante o Neol\u00edtico, foi substitu\u00edda pola bovina e seguida da ovella e a cabra, aparecendo neste per\u00edodo a produci\u00f3n de l\u00e1 (Kristiansen, 2001: 218-9). Xeneral\u00edzase o abono e introd\u00facense arados rudimentarios tipo cambela, cuxo uso perdurou no oriente lucense e occidente asturiano ata o s\u00e9culo XX. Tendo en conta o influxo xen\u00e9tico dos pobos p\u00f3nticos durante o Calcol\u00edtico e comezos da Idade do Bronce, \u00e9 posible que sobre a base m\u00e1is ou menos homox\u00e9nea destas migraci\u00f3ns indoeuropeas se desenvolvesen as linguas e culturas peninsulares prerromanas do centro (carpetanos, vacceos, vettones), occidente (lusitanos e galaicos) e norte (astures, c\u00e1ntabros, berones, turmogos e pelend\u00f3ns). Deste substrato sair\u00edan linguas coma o lusitano (a cal os estudos modernos emparentan coas it\u00e1licas) e culturas tecnol\u00f3xicas como a de Cogotas I (desenvolta no val do Douro dende mediados do II milenio a.C.), enmarcadas nunha sociedade agr\u00edcola e transhumante que durante o chamado Bronce Final e a Idade do Ferro desenvolver\u00e1 unha metalurxia e unhas costumes socio-relixiosas semellantes.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"525\" height=\"350\" data-id=\"1503\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-antigo.-Gargantilla-de-Monte-dos-Mouros-San-Martino-de-Oleiros-Toques-coleccion-Alvaro-Gil-Museo-Provincial-de-Lugo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1503\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-antigo.-Gargantilla-de-Monte-dos-Mouros-San-Martino-de-Oleiros-Toques-coleccion-Alvaro-Gil-Museo-Provincial-de-Lugo.jpg 525w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-antigo.-Gargantilla-de-Monte-dos-Mouros-San-Martino-de-Oleiros-Toques-coleccion-Alvaro-Gil-Museo-Provincial-de-Lugo-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Bronce-antigo.-Gargantilla-de-Monte-dos-Mouros-San-Martino-de-Oleiros-Toques-coleccion-Alvaro-Gil-Museo-Provincial-de-Lugo-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 525px) 100vw, 525px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"768\" height=\"1024\" data-id=\"1512\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Petroglifo-de-Vilagondriz-Museo-da-Prehistoria-de-Vilalba.-Los-motivos-circulares-los-mas-comunes-dificultan-datarlo.-768x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1512\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Petroglifo-de-Vilagondriz-Museo-da-Prehistoria-de-Vilalba.-Los-motivos-circulares-los-mas-comunes-dificultan-datarlo.-768x1024.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Petroglifo-de-Vilagondriz-Museo-da-Prehistoria-de-Vilalba.-Los-motivos-circulares-los-mas-comunes-dificultan-datarlo.-225x300.jpg 225w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Petroglifo-de-Vilagondriz-Museo-da-Prehistoria-de-Vilalba.-Los-motivos-circulares-los-mas-comunes-dificultan-datarlo.-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Petroglifo-de-Vilagondriz-Museo-da-Prehistoria-de-Vilalba.-Los-motivos-circulares-los-mas-comunes-dificultan-datarlo..jpg 900w\" sizes=\"(max-width: 768px) 100vw, 768px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"682\" data-id=\"1506\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cista-megalitica-de-Taraio-Cerquedda-Malpica.-Sepultura-individual-bronce-antigo-Museo-Arqueoloxico-de-Santo-Anton.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1506\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cista-megalitica-de-Taraio-Cerquedda-Malpica.-Sepultura-individual-bronce-antigo-Museo-Arqueoloxico-de-Santo-Anton.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cista-megalitica-de-Taraio-Cerquedda-Malpica.-Sepultura-individual-bronce-antigo-Museo-Arqueoloxico-de-Santo-Anton-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cista-megalitica-de-Taraio-Cerquedda-Malpica.-Sepultura-individual-bronce-antigo-Museo-Arqueoloxico-de-Santo-Anton-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Cista-megalitica-de-Taraio-Cerquedda-Malpica.-Sepultura-individual-bronce-antigo-Museo-Arqueoloxico-de-Santo-Anton-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"870\" height=\"885\" data-id=\"1507\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Enterramientos-en-cistas-del-Bronce-Prieto-Martinez-et-al.-2008-Dos-enterramientos-en-cistas-de-la-Edad-del-Bronce-de-la-Provincia-de-Ourense.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1507\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Enterramientos-en-cistas-del-Bronce-Prieto-Martinez-et-al.-2008-Dos-enterramientos-en-cistas-de-la-Edad-del-Bronce-de-la-Provincia-de-Ourense.jpg 870w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Enterramientos-en-cistas-del-Bronce-Prieto-Martinez-et-al.-2008-Dos-enterramientos-en-cistas-de-la-Edad-del-Bronce-de-la-Provincia-de-Ourense-295x300.jpg 295w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Enterramientos-en-cistas-del-Bronce-Prieto-Martinez-et-al.-2008-Dos-enterramientos-en-cistas-de-la-Edad-del-Bronce-de-la-Provincia-de-Ourense-768x781.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Enterramientos-en-cistas-del-Bronce-Prieto-Martinez-et-al.-2008-Dos-enterramientos-en-cistas-de-la-Edad-del-Bronce-de-la-Provincia-de-Ourense-12x12.jpg 12w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Enterramientos-en-cistas-del-Bronce-Prieto-Martinez-et-al.-2008-Dos-enterramientos-en-cistas-de-la-Edad-del-Bronce-de-la-Provincia-de-Ourense-59x59.jpg 59w\" sizes=\"(max-width: 870px) 100vw, 870px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">1. Gargantilla de Monte dos Mouros, San Marti\u00f1o de Oleiros, Toques (colecci\u00f3n \u00c1lvaro Gil, Museo Provincial de Lugo); 2. Petroglifo de Vilagondriz (Museo da Prehistoria de Vilalba); 3. Cista megal\u00edtica de Taraio (Cerquedda, Malpica). Sepultura individual bronce antigo (Museo Arqueol\u00f3xico de Santo Ant\u00f3n); 4. Enterramentos en cistas da Idade do Bronce (Prieto Mart\u00ednez et al. (2008)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Durante a primeira fase deste per\u00edodo tecnol\u00f3xico, o Bronce Antigo (1.800-1.100 a.C.), as comunidades do noroeste, e particularmente as do Norte e interior galego, contin\u00faan pr\u00e1cticas megal\u00edticas e calcol\u00edticas, as cales se manifestan na erecci\u00f3n de estruturas l\u00edticas circulares como as descubertas recentemente na Mari\u00f1a lucense: o chamado \u2018henge\u2019 de Roda (Barreiros), datado en 3.700 anos, e os monumentos similares de Lavandeiras (Xove) e o Prado das Chantas (Valadouro), a\u00ednda sen datar. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"1510\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-A-Roda.-Henge-do-1.700-a.C.-en-Santiago-de-Reinante-Barreiros-Deputacion-de-Lugo.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1510\"\/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" data-id=\"1511\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1511\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Henge-de-Lavandeiras-Xove-Lugo.-Bronce-medio-final-Foto-Marina-Patrimonio.jpg 1600w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">1. A Roda. &#8216;Henge&#8217; do 1.700 a.C. en Santiago de Reinante-Barreiros (Deputaci\u00f3n de Lugo); 2. Henge de Lavandeiras (Xove, Lugo). Bronce medio-final (Foto, Mari\u00f1a Patrimonio).<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>O n\u00famero de cistas funerarias megal\u00edticas e pezas espec\u00edficas do Bronce \u00e9 bastante exiguo no territorio. A maior parte dos tesouros recuperados en Galicia sit\u00faanse nas costas e vales fluviais occidentais, destacando no Bronce antigo as gargantillas e pulseiras de ouro e as puntas de lanza. Os petroglifos, caracter\u00edsticos desta \u00e9poca, tam\u00e9n son m\u00e1is abundantes na costa de Pontevedra. Os rexistrados en territorio mindoniense, como o de Vilagondriz, tenden a presentar motivos circulares que, por ser os m\u00e1is com\u00fans, dificultan a s\u00faa dataci\u00f3n. Polo demais, en Pena Fita de Adai, preto de Lugo, hai restos dunha curiosa construci\u00f3n tipo \u00ablonghouse\u00bb que poder\u00eda inscribirse neste per\u00edodo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"835\" data-id=\"1508\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Reconstrucion-hipotetica-da-Longhouse-de-Pena-Fita-Vazquez-Liz-et-al.-2016-1024x835.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1508\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Reconstrucion-hipotetica-da-Longhouse-de-Pena-Fita-Vazquez-Liz-et-al.-2016-1024x835.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Reconstrucion-hipotetica-da-Longhouse-de-Pena-Fita-Vazquez-Liz-et-al.-2016-300x245.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Reconstrucion-hipotetica-da-Longhouse-de-Pena-Fita-Vazquez-Liz-et-al.-2016-768x627.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Reconstrucion-hipotetica-da-Longhouse-de-Pena-Fita-Vazquez-Liz-et-al.-2016-15x12.jpg 15w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Reconstrucion-hipotetica-da-Longhouse-de-Pena-Fita-Vazquez-Liz-et-al.-2016.jpg 1070w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"724\" data-id=\"1509\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Yacimientos-con-Longhouses-en-el-Noroeste-Vazquez-Liz-et-al.-2016-1024x724.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1509\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Yacimientos-con-Longhouses-en-el-Noroeste-Vazquez-Liz-et-al.-2016-1024x724.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Yacimientos-con-Longhouses-en-el-Noroeste-Vazquez-Liz-et-al.-2016-300x212.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Yacimientos-con-Longhouses-en-el-Noroeste-Vazquez-Liz-et-al.-2016-768x543.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Yacimientos-con-Longhouses-en-el-Noroeste-Vazquez-Liz-et-al.-2016-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/9.-Yacimientos-con-Longhouses-en-el-Noroeste-Vazquez-Liz-et-al.-2016.jpg 1220w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">1. Reconstruci\u00f3n hipot\u00e9tica da Longhouse de Pena Fita, en Adai, Lugo (V\u00e1zquez Liz et al. 2016);2. Xacementos con Longhouses en Galicia (V\u00e1zquez Liz et al. 2016)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator has-text-color has-background has-light-green-cyan-background-color has-light-green-cyan-color is-style-wide\"\/>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-11 wp-block-columns\">\n<div class=\"wp-container-9 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/calcolitico-4-500-3-800\/\"><strong>Calcol\u00edtico (-4.500\/-3.800)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-container-10 wp-block-column\">\n<p class=\"has-text-align-center\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-final-3-100-2-750\/\"><strong>Bronce Final (-3.100\/-2.750)<\/strong><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A adici\u00f3n de esta\u00f1o \u00f3 cobre para obter pezas de bronce dar\u00e1 nome a este novo per\u00edodo tecnol\u00f3xico que no Noroeste peninsular vai aproximadamente dende o 1.800 \u00f3 800 a.C. (\u00e9 dicir, dende hai 3.800 a hai 2.800 anos). A gander\u00eda do porco, dominante durante o Neol\u00edtico, foi substitu\u00edda pola bovina e seguida da ovella &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-antigo-3-800-3-100\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abBronce antigo (-3.800\/-3.100)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1510,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1501"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1501"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1501\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3228,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1501\/revisions\/3228"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1510"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1501"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}