{"id":209,"date":"2015-12-16T09:41:45","date_gmt":"2015-12-16T09:41:45","guid":{"rendered":"http:\/\/themewisdom.com\/demo\/wpm\/museum\/?page_id=209"},"modified":"2022-06-05T14:35:36","modified_gmt":"2022-06-05T12:35:36","slug":"home","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/","title":{"rendered":"Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a"},"content":{"rendered":"<div class=\"wp-block-image is-style-rounded\">\n<figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"374\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-1024x374.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1697\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-1024x374.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-300x109.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-768x280.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-1536x560.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-2048x747.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-18x7.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/panoramica-scaled-e1647872721395-2000x730.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n<p>Localizado en una&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/casadagalocha\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">antigua casa de comidas<\/a><\/strong>&nbsp;del n\u00facleo de&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/etnografia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Breto\u00f1a<\/a><\/strong>&nbsp;(A Pastoriza, Lugo), el CIN Breto\u00f1a es un centro de interpretaci\u00f3n que tiene por objeto el estudio y la divulgaci\u00f3n de la&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/de-britonia-a-bretona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">historia del obispado de los britones<\/a>&nbsp;<\/strong>de la Gallecia tardoantigua y altomedieval, en particular, y del&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/percorrido-polo-patrimonio-da-pastoriza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">patrimonio de A Pastoriza<\/a><\/strong>&nbsp;y de las&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/prehistoria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">tierras mindonienses<\/a><\/strong>, en general. Abri\u00f3 sus puertas en agosto de 2019 a iniciativa del alcalde de A Pastoriza,&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/creditos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Primitivo Iglesias Sierra<\/a><\/strong>, y poco a poco fue ampliando&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contidos-do-centro-de-interpretacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sus contenidos<\/a><\/strong>. Se puede&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/onde-estamos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">visitar<\/a><\/strong>&nbsp;los viernes, s\u00e1bados, domingos y lunes, entre las 11:00 y las 19:00 horas. En esta p\u00e1gina web encontrar\u00e1 informaci\u00f3n sobre&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/arredores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">qu\u00e9 ver en A Pastoriza y alrededores<\/a><\/strong>, y sobre&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/para-comer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">d\u00f3nde comer y alojarse<\/a>&nbsp;<\/strong>en Breto\u00f1a y su entorno, as\u00ed como un&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contidos-da-web\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">recorrido virtual por su historia<\/a><\/strong>&nbsp;que recoge y completa el discurso expuesto en el Centro de Interpretaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image alignwide size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"725\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-1024x725.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1693\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-1024x725.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-300x212.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-768x543.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-1536x1087.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-2048x1449.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Plano-CIN-A3_page-0001-2000x1415.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>El centro se divide en tres plantas y un anexo: <\/p>\n\n\n\n<ul><li>La <strong>planta inferior<\/strong> est\u00e1 dedicada a <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/prehistoria\/\" target=\"_blank\"><strong>la formaci\u00f3n de las tierras mindonienses y a la prehistoria y arqueolog\u00eda de A Pastoriza<\/strong><\/a>. A\u00fan se encuentra en proceso de consecuci\u00f3n. Por ahora, cuenta con una <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/castro-de-saa-2\/\" target=\"_blank\">muestra de piezas originales<\/a><\/strong> encontradas en las <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/castrodesaa.es\/\" target=\"_blank\">excavaciones que se est\u00e1n llevando a cabo en el Castro de Saa<\/a><\/strong> (en la parroquia de Baltar, A Pastoriza), un monumental yacimiento de \u00e9poca galaico romana. <\/li><li>La <strong>planta central<\/strong>, por donde se accede al edificio, relata los <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/de-britonia-a-bretona\/\" target=\"_blank\"><strong>or\u00edgenes e historia del obispado britoniense<\/strong><\/a> a trav\u00e9s de diferentes <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/documentos\/\" target=\"_blank\">documentos<\/a><\/strong>, <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCLBWfAt70s9mtaI-9jHLqow\/videos\" target=\"_blank\">v\u00eddeos <\/a><\/strong>y paneles ilustrativos. Adem\u00e1s, cuenta con un espacio dedicado a las<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/arqueoloxia\/\" target=\"_blank\"> <strong>excavaciones que llev\u00f3 a cabo Manuel Chamoso Lamas en torno a la iglesia de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a<\/strong><\/a>, donde se piensa que estuvo la sede del obispado de Britonia. El discurso de esta planta se completar\u00e1 con unos paneles que expliquen el <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/historia\/\" target=\"_blank\">periodo medieval y moderno de Breto\u00f1a<\/a><\/strong>, de modo que se conecte con la exposici\u00f3n de la planta superior.<\/li><li>La <strong>planta superior<\/strong> cuenta con una sala para la celebraci\u00f3n de <strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/hemeroteca-de-eventos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">eventos y conferencias<\/a><\/strong>, y est\u00e1 dedicada a la <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/etnografia-da-pastoriza\/\" target=\"_blank\">etnograf\u00eda de A Pastoriza <\/a><\/strong>y la<strong> <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/historia\/\" target=\"_blank\">historia reciente de Breto\u00f1a<\/a><\/strong>. La muestra se compone de una serie de fotograf\u00edas antiguas (de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\" target=\"_blank\"><strong>Walter Ebeling<\/strong><\/a> y <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/fotografia-antiga\/\" target=\"_blank\"><strong>vecinos de la zona<\/strong><\/a>) y textos (de <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-chegada-da-electricidade-a-bretona-1946\/\" target=\"_blank\"><strong>Juan Bouso<\/strong><\/a> y <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-pastoriza-a-comezos-do-seculo-xx-fotos-de-walter-ebeling-1928-1933-e-textos-de-lence-santar-1936-1940\/\" target=\"_blank\"><strong>Lence Santar<\/strong><\/a>) que ilustran la idiosincrasia y la transformaci\u00f3n de estas tierras a lo largo del siglo XX. En este piso tambi\u00e9n hay un espacio dedicado a exposiciones temporales: actualmente acoge '<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/britonienses-ilustres-por-fernado-villapol\/\" target=\"_blank\"><strong>Britonienses ilustres<\/strong><\/a>', con esculturas y objetos de Fernando Villapol.<\/li><li>El <strong>edificio anexo<\/strong> alberga el horno de la <strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/casadagalocha\/\" target=\"_blank\">antigua casa de comidas<\/a><\/strong> en la que nos encontramos. Actualmente muestra la exposici\u00f3n '<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/augas-mayloc\/\" target=\"_blank\"><strong>Augas Mayloc<\/strong><\/a>', una colecci\u00f3n de botellas y maquinaria tradicional de gaseosas propiedad del escultor local Fernando Villapol Parapar<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"673\" data-id=\"1699\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-1024x673.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1699\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-1024x673.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-300x197.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-768x504.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-1536x1009.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-2048x1345.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170159-2000x1314.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"1700\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1700\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20210827_170302-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"1701\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1701\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20220117_174735-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"1702\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1702\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_20211205_120725-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" data-id=\"2659\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2659\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_0541-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"683\" data-id=\"1703\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-1024x683.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1703\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-1024x683.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-300x200.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-768x512.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-1536x1024.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-2048x1365.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/IMG_0530-2000x1333.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" title=\"Presentaci\u00f3n de Britonia y A Pastoriza. Galer\u00eda fotogr\u00e1fica\" width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/tFPcoFtKHLI?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Localizado nunha&nbsp;antiga casa de comidas&nbsp;no n\u00facleo de&nbsp;Breto\u00f1a&nbsp;(A Pastoriza, Lugo), o CIN Breto\u00f1a \u00e9 un centro de interpretaci\u00f3n que ten por obxecto o estudo e divulgaci\u00f3n da&nbsp;historia do bispado dos britones&nbsp;da Gallecia tardoantiga e altomedieval, en particular, e do&nbsp;patrimonio da Pastoriza&nbsp;e das&nbsp;terras mindonienses, en xeral. Abriu as s\u00faas portas en agosto de 2019 a iniciativa do &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abCentro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3915,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/209"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=209"}],"version-history":[{"count":86,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/209\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3925,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/209\/revisions\/3925"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3915"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=209"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}