{"id":2357,"date":"2022-04-15T12:38:03","date_gmt":"2022-04-15T10:38:03","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2357"},"modified":"2022-04-15T13:23:23","modified_gmt":"2022-04-15T11:23:23","slug":"principales-fiestas","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/principales-fiestas\/","title":{"rendered":"Fiestas y ferias"},"content":{"rendered":"<h4>TODOS LOS MESES<\/h4>\n\n\n\n<ul><li><strong>Feria mensual de Breto\u00f1a<\/strong>. Segundo s\u00e1bado de cada mes. Pulpo y churrasco al lado del CIN. Puestos de ropa y alimentos.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h4>MARZO\/ABRIL<\/h4>\n\n\n\n<ul><li><strong>Festa da Bola de liscos e das freces<\/strong>. Breto\u00f1a:&nbsp;<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/XI-Festa-da-Bola-de-Liscos-e-das-Freces-de-Breto%C3%B1a-110507404937037\/\" target=\"_blank\">XI Festa da Bola de Liscos e das Freces de Breto\u00f1a | Facebook<\/a> <\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"591\" height=\"860\" data-id=\"2367\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2022.04.24-Festa-da-Bola-de-Liscos-e-das-Freces.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2367\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2022.04.24-Festa-da-Bola-de-Liscos-e-das-Freces.jpg 591w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2022.04.24-Festa-da-Bola-de-Liscos-e-das-Freces-206x300.jpg 206w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/2022.04.24-Festa-da-Bola-de-Liscos-e-das-Freces-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 591px) 100vw, 591px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"2368\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2368\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20210508_121907-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<h4>JUNIO<\/h4>\n\n\n\n<ul><li><strong>Rapa das Bestas<\/strong>. \u00daltimo domingo de junio en el Campo do Oso, en el Monte Carracedo, entre Breto\u00f1a y Mondo\u00f1edo.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"759\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-1024x759.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2366\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-1024x759.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-300x222.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-768x569.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-1536x1138.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-2048x1518.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/IMG_20220404_113305-2000x1482.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4>JULIO<\/h4>\n\n\n\n<ul><li><strong>Fiesta parroquial de Santiago de Reigosa<\/strong>: 23 de Julio.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h4>AGOSTO<\/h4>\n\n\n\n<ul><li><strong>Lugnasad<\/strong>. Festival de m\u00fasica Folk y tradiciones celtas celebrada en el Coto da Auruxeira (Breto\u00f1a) el primer fin de semana de agosto:<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Festa-do-Lugnasad-de-Breto%C3%B1a-101067161498161\/\" target=\"_blank\">&nbsp;Festa do Lugnasad de Breto\u00f1a | Facebook<\/a><\/li><li><strong>Fiesta parroquial<\/strong>&nbsp;<strong>de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a<\/strong>: 23-25 de agosto.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h4>SEPTIEMBRE<\/h4>\n\n\n\n<ul><li><strong>Fiesta parroquial de San Salvador de Pastoriza<\/strong>.<\/li><\/ul>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>TODOS LOS MESES Feria mensual de Breto\u00f1a. Segundo s\u00e1bado de cada mes. Pulpo y churrasco al lado del CIN. Puestos de ropa y alimentos. MARZO\/ABRIL Festa da Bola de liscos e das freces. Breto\u00f1a:&nbsp;XI Festa da Bola de Liscos e das Freces de Breto\u00f1a | Facebook JUNIO Rapa das Bestas. \u00daltimo domingo de junio en &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/principales-fiestas\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abFiestas y ferias\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2350,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2357"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2357"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2357\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2373,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2357\/revisions\/2373"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2350"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2357"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}