{"id":2471,"date":"2022-04-17T18:24:17","date_gmt":"2022-04-17T16:24:17","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2471"},"modified":"2022-05-13T17:56:36","modified_gmt":"2022-05-13T15:56:36","slug":"representacions-votivas-a-estela-de-reigosa","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/representacions-votivas-a-estela-de-reigosa\/","title":{"rendered":"*As imaxes votivas e a estela de Reigosa"},"content":{"rendered":"<h3>A estela antropomorfa de Reigosa<\/h3>\n\n\n\n<p>A estela antropomorfa atopada no castro das Coroas de Reigosa (Santiago de Reigosa, A Pastoriza) \u00e9 unha peza sen paralelos claros na estatuaria castrexa e galaicorromana da que temos noticia. Se ben o contexto no que apareceu atop\u00e1ronse mu\u00ed\u00f1os de pedra e fragmentos de cer\u00e1mica do Ferro II e da \u00e9poca galaicorromana, a factura desta estatua-menhir apunta a un estilo ind\u00edxena que se remonta \u00e1 Idade do Bronce. Tense constancia de estelas antropomorfas en castros doutras partes de Galicia (Tins, Troitosende, Paradela, Berm\u00e9s e Ouzande), pero todas no occidente, bastante lonxe do caso pastoricense, e con representaci\u00f3ns e inscripci\u00f3ns que as afastan desta significativamente. Tampouco ten semellanza cos famosos &#8220;guerreiros galaicos&#8221; de \u00e9poca romana atopados \u00e1 entrada dalg\u00fans castros do sur da Gallaecia.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-default\"><img loading=\"lazy\" width=\"465\" height=\"1024\" data-id=\"3438\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-465x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3438\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-465x1024.jpg 465w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-136x300.jpg 136w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-768x1691.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-698x1536.jpg 698w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-930x2048.jpg 930w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-5x12.jpg 5w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-2000x4403.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Croas-de-Reigosa-recorte-scaled.jpg 1163w\" sizes=\"(max-width: 465px) 100vw, 465px\" \/><figcaption>A estela antropomorfa das Coroas de Reigosa, exposta permanentemente no Museo Provincial de Lugo<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"477\" height=\"734\" data-id=\"3440\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Coroas-de-Reigosa-debuxo-de-Luis.-G.-Pacios.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3440\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Coroas-de-Reigosa-debuxo-de-Luis.-G.-Pacios.jpg 477w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Coroas-de-Reigosa-debuxo-de-Luis.-G.-Pacios-195x300.jpg 195w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estela-antropomorfa-das-Coroas-de-Reigosa-debuxo-de-Luis.-G.-Pacios-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 477px) 100vw, 477px\" \/><figcaption>Debuxo da estela por Luis G. Pacios<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"508\" height=\"494\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estelas-antropomorfas-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3441 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estelas-antropomorfas-1.jpg 508w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estelas-antropomorfas-1-300x292.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Estelas-antropomorfas-1-12x12.jpg 12w\" sizes=\"(max-width: 508px) 100vw, 508px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p style=\"font-size:15px\">A estela de Reigosa mide 102 cm: 21 de cabeza, 44 de corpo e 37 de base para enterrar. Est\u00e1 feita a partir dun monolito -hoxe escindido pola metade- de pedra areisca calcaria. Presenta uns trazos moi esquem\u00e1ticos, tanto no rostro coma no torso, e s\u00f3 est\u00e1 traballada por unha das s\u00faas facianas. Non ten forma f\u00e1lica, carece de representaci\u00f3ns de armas -motivo moi frecuente tanto nos petr\u00f3glifos do bronce coma nos guerreiros galaicoromanos- e tam\u00e9n carece de inscripci\u00f3ns -t\u00edpicas das estelas do periodo romano-. Malia estas diferenzas, polo seu estilo e contexto de achado, Felipe Arias Vilas, quen lle dedicou un artigo tralo seu descubremento, considera que debe enmarcarse, coa debida prudencia, no grupo de estelas antropomorfas de car\u00e1cter funerario do periodo galaicoromano ao que pertencer\u00edan as arriba citadas, e que se concentran sobre todo no interior da provincia da Coru\u00f1a e no norte da de Pontevedra [v\u00e9xase o mapa da esquerda, en Arias Vilas, 1981].<\/p>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<ul><li>Consulta o artigo de Felipe Arias Vilas, \u00abUnha estela antropomorfa do Castro de As Coroas de Reigosa (Pastoriza, lugo)\u00bb,\u00a0<em>Brigantium. Bol. Museo Arq. Hist<\/em>. Coru\u00f1a, 1981, vol. 2, pp. 257-265.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h3>Outras representaci\u00f3ns e usos rituais da \u00e9poca nesta zona<\/h3>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"462\" height=\"611\" data-id=\"3450\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/pedra-formosa-San-Cosme-de-Pineiro.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3450\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/pedra-formosa-San-Cosme-de-Pineiro.jpg 462w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/pedra-formosa-San-Cosme-de-Pineiro-227x300.jpg 227w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/pedra-formosa-San-Cosme-de-Pineiro-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 462px) 100vw, 462px\" \/><figcaption>&#8220;Pedra formosa&#8221; do castro de San Cosme de Pi\u00f1eiro, en A Pastoriza (Arias Vilas, 2019)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"360\" height=\"640\" data-id=\"3452\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Machada-votiva-de-bronce-atopada-no-Castro-de-Viladonga-edited.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3452\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Machada-votiva-de-bronce-atopada-no-Castro-de-Viladonga-edited.jpg 360w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Machada-votiva-de-bronce-atopada-no-Castro-de-Viladonga-edited-169x300.jpg 169w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Machada-votiva-de-bronce-atopada-no-Castro-de-Viladonga-edited-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 360px) 100vw, 360px\" \/><figcaption>Machada votiva de bronce con decoraci\u00f3n zoomorfa atopada no Castro de Viladonga<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Os pu\u00f1ais de antenas de bronce, aparecidos xa a principios da Idade do Ferro I, representan, xunto coas lanzas, o principal armamento das sociedades castrexas, delatando a importancia do combate comunitario fronte \u00f3 valor individual aristocr\u00e1tico e ritual que as armas ti\u00f1an no Bronce Final. Agora, entre os obxectos rituais, de sacrificio, aparecen machadas votivas con profusas decoraci\u00f3ns de animais (as\u00ed o exemplar atopado nas \u00faltimas escavaci\u00f3ns do Castro de Viladonga, na li\u00f1a do de Cari\u00f1o). Ainda que non se sabe con certeza en que consist\u00edan estes rituais, t\u00e9\u00f1ense realizado tentativas de reconstruci\u00f3n do proceso a partir dos espazos e utensilios atopados. Unha das olas cer\u00e1micas atopadas no Castro de Saa (Baltar, A Pastoriza), grande profusamente decorada no seu bordo -os fragmentos e a reproduci\u00f3n poden verse no CIN Breto\u00f1a-, p\u00e9nsase que poder\u00eda estar reservada para estes ritos. Por outra banda, no castro de San Cosme de Pi\u00f1eiro, tam\u00e9n na Pastoriza, atopouse unha gran pedra plana cun burato semcircular nun dos seus extremos que se ten asociado \u00e1s pedras formosas empregadas nas saunas do periodo, espazos que tam\u00e9n ter\u00edan unha funci\u00f3n ritual. En todo caso, ao atoparmos nestes casos con elementos illados, polo momento \u00e9 dif\u00edcil concluir en firme o seu verdadeiro uso e fin.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"3457\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3457\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172324-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Fragmentos do bordo da cer\u00e1mica de posible uso ritual atopada no Castro de Saa polo equipo de Emilio Ramil Gonz\u00e1lez. Exp\u00f3\u00f1ense no CIN Breto\u00f1a<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"766\" data-id=\"3456\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-1024x766.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3456\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-1024x766.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-300x224.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-768x575.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-1536x1149.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-2048x1532.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/IMG_20220513_172230-2000x1497.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption><sub>Peproduci\u00f3n da ola a partir dos fragmentos do bordo, obra do taller da Fundaci\u00f3n Terra Termarum de Castroland\u00edn<\/sub><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img data-id=\"3462\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Contexto-cultual-dos-machados-votivos-de-bronce-castrexos-a-partir-do-exemplar-de-Deza-P.-Aparicio-Resco-PAR-1024x512.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3462\"\/><figcaption>Contexto cultual dos machados votivos de bronce castrexos a partir do exemplar de Deza (P. Aparicio Resco, PAR)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A estela antropomorfa de Reigosa A estela antropomorfa atopada no castro das Coroas de Reigosa (Santiago de Reigosa, A Pastoriza) \u00e9 unha peza sen paralelos claros na estatuaria castrexa e galaicorromana da que temos noticia. Se ben o contexto no que apareceu atop\u00e1ronse mu\u00ed\u00f1os de pedra e fragmentos de cer\u00e1mica do Ferro II e da &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/representacions-votivas-a-estela-de-reigosa\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00ab*As imaxes votivas e a estela de Reigosa\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":3462,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2471"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2471"}],"version-history":[{"count":21,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2471\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3473,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2471\/revisions\/3473"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3462"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2471"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}