{"id":2475,"date":"2022-04-17T18:25:55","date_gmt":"2022-04-17T16:25:55","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2475"},"modified":"2022-05-06T18:09:38","modified_gmt":"2022-05-06T16:09:38","slug":"a-domesticacion-os-cabalos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-domesticacion-os-cabalos\/","title":{"rendered":"*A domesticaci\u00f3n dos cabalos asturgalaicos"},"content":{"rendered":"<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00abNa mesma Hispania est\u00e1n os pobos galaico e \u00e1stur: te\u00f1en unha raza de cabalos \u00f3s que chamamos <em>tield\u00f3ns<\/em>; cr\u00edan tam\u00e9n outros de menor alzada chamados <em>asturc\u00f3ns<\/em>, que non te\u00f1en un paso com\u00fan \u00f3 correr, sen\u00f3n unha marcha suave, porque botan as patas do mesmo lado alternativamente; de aqu\u00ed que se ensine \u00f3s cabalos a arte de trotar a este paso\u00bb<\/p><cite>Plinio, <em>Naturalis Historia,<\/em> VIII.166<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>O cabalo ten pouca presenza na iconograf\u00eda do Ferro do Noroeste ib\u00e9rico se a comparamos coa produci\u00f3n da Meseta, onde constitu\u00edu un indubidable s\u00edmbolo de prestixio; o cal non quere dicir que o seu uso fose inexistente nestas terras. Recentes estudos de arqueozoolox\u00eda apuntan a que Iberia puido ser, xunto cas estepas eurasi\u00e1ticas, un dos focos m\u00e1is antigos (calcol\u00edticos) de domesticaci\u00f3n equina; sen embargo, a monta \u00e9 unha pr\u00e1ctica posterior cuxa orixe est\u00e1 suxeita a pol\u00e9mica, hab\u00e9ndose difundido amplamente por Europa, en todo caso, durante a Idade do Ferro, probablemente a partir dos escitas. Na Galicia actual a\u00ednda existe a tradici\u00f3n de manter os cabalos en liberdade no monte e recollelos unha vez \u00f3 ano para marcalos e hixienizalos (a famosa Rapa das Bestas, practicada tam\u00e9n no Campo do Oso de Breto\u00f1a). Segundo Alfredo Gonz\u00e1lez Ruibal (2006-7: 400), este tipo de cr\u00eda poder\u00eda explicar que na Idade do Ferro galaica o cabalo non chegase a ser un elemento de status, xa que a s\u00faa posesi\u00f3n apenas implicar\u00eda gasto. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"624\" height=\"385\" data-id=\"2485\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diadema-de-Mones-procedente-de-Pilona-Asturias-Museo-Arqueologico-Nacional.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2485\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diadema-de-Mones-procedente-de-Pilona-Asturias-Museo-Arqueologico-Nacional.jpg 624w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diadema-de-Mones-procedente-de-Pilona-Asturias-Museo-Arqueologico-Nacional-300x185.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Diadema-de-Mones-procedente-de-Pilona-Asturias-Museo-Arqueologico-Nacional-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 624px) 100vw, 624px\" \/><figcaption>Diadema de Mo\u00f1es, procedente de Pilo\u00f1a, Asturias, datada na segunda Idade de Ferro (Museo Arqueol\u00f3gico Nacional)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>A pouca presenza dos cabalos na iconograf\u00eda do noroeste (o exemplar m\u00e1is insigne con este motivo ser\u00eda a \u00abDiadema de Mo\u00f1es\u00bb, Asturias, s. III-II a.C.) contrasta coas varias noticias que os autores romanos legaron das s\u00faas razas. Pola abundancia de cabalos que atoparon na rexi\u00f3n de Lisboa, idealizada por Polibio, xa Varr\u00f3n (Agr. II.1.19) trasladou \u00e1 raza lusitana o mito hom\u00e9rico de que as eguas eran fecundadas polo vento. Apiano (Ib. 62) sinala que os cabalos do lusitano Viriato eran m\u00e1is \u00e1xiles e veloces que os romanos. Pola s\u00faa banda, Plinio (VIII.166) recolle que os galaicos e os \u00e1stures criaban d\u00faas razas de cabalos: os tield\u00f3ns (ou galaicos, seguramente empregados para o transporte) e os asturc\u00f3ns (cunha forma de trotar pouco com\u00fan). Estes \u00faltimos, apreciados por S\u00e9neca e Marcial, chegaron a po\u00f1erse de moda entre emperadores como Ner\u00f3n (Suetonio 46.1); mentres que Gratio (Cin. 514-7) estender\u00eda poeticamente o apelativo galaico \u00e1s razas ecuestres que habitaban os cumios rochosos de todo o cant\u00e1brico ata os Perineos. Co paso dos s\u00e9culos, os cabalos da antiga Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica foron mestur\u00e1ronse ou extingu\u00edronse (quizais coa excepci\u00f3n da raza lusitana). As\u00ed, segundo Pascual Barea (2008: 134), os actuais ponis galegos e os asturc\u00f3ns do Sueve, entre outras razas ib\u00e9ricas, proceder\u00edan do cruce dos antigos tield\u00f3ns con outros tipos de cabalos coma os ponis brit\u00e1nicos.<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00abOs cabalos dos \u00e1stures son pequenos e non notables na batalla; sen embargo, deambulan sen axitar \u00f3 seu xinete, e con pescozo d\u00f3cil poden arrastrar unha carruaxe con rapidez en tempos de paz\u00bb<\/p><cite>Silio It\u00e1lico, <em>P\u00fanica<\/em> III.325-339<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>\u00abPor cabalos galaicos \u00e9 percorrida a rochosa Pirene. Con todo, non me atrever\u00eda a entrar en combate cun cabalo hispano &lt;de gu\u00eda&gt;: polos pedregais apenas ceden as s\u00faas bocas tenaces \u00f3 ferro\u00bb<\/p><cite>Gratio, <em>Cinex\u00e9tica<\/em>, 514-7<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"549\" data-id=\"2487\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-1024x549.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2487\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-1024x549.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-300x161.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-768x412.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-1536x824.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1-2000x1073.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20201018_132512-1.jpg 2011w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Cabalo no Monte Carracedo, en Breto\u00f1a, cos cumios de Riotorto e Asturias \u00e1s costas (foto de Roque Lazcano)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00abNa mesma Hispania est\u00e1n os pobos galaico e \u00e1stur: te\u00f1en unha raza de cabalos \u00f3s que chamamos tield\u00f3ns; cr\u00edan tam\u00e9n outros de menor alzada chamados asturc\u00f3ns, que non te\u00f1en un paso com\u00fan \u00f3 correr, sen\u00f3n unha marcha suave, porque botan as patas do mesmo lado alternativamente; de aqu\u00ed que se ensine \u00f3s cabalos a arte &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-domesticacion-os-cabalos\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00ab*A domesticaci\u00f3n dos cabalos asturgalaicos\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2490,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2475"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2475"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2475\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3241,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2475\/revisions\/3241"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2490"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2475"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}