{"id":2500,"date":"2022-04-18T13:12:15","date_gmt":"2022-04-18T11:12:15","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2500"},"modified":"2022-05-09T14:25:31","modified_gmt":"2022-05-09T12:25:31","slug":"romanizacion-lucense-2000-1600","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/romanizacion-lucense-2000-1600\/","title":{"rendered":"Romanizaci\u00f3n (-2.025\/-1.700)"},"content":{"rendered":"<p>Surxida no centro da pen\u00ednsula it\u00e1lica cara o s\u00e9culo VI a.C. (hai 2.500 anos), a rep\u00fablica romana expandirase polo resto de Italia durante o s\u00e9culo IV a.C., e comezar\u00e1 a colonizar outras partes do Mediterr\u00e1neo dende a segunda metado do s\u00e9culo III a.C, chegando a Hispania no ano 218 a.C. A conquista total da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durou uns 200 anos: primeiro enfrentados cos cartaxineses, quenes posu\u00edan varias colonias no sur e levante hispano, e logo cos \u00edberos, os romanos non chegar\u00e1n ao Noroeste ata a segunda metade do s\u00e9culo II a.C., cando D\u00e9cimo Bruto derrote \u00e1 etnia lusitana dos <em>Kallaicos<\/em>, habitantes da zona de Braga, e se extenda o seu nome ao resto dos pobos do Noroeste, dende ent\u00f3n chamados galaicos: <\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>[&#8230;] D\u00e9cimo Bruto extendeuse algo m\u00e1is, ata os celtas e lusitanos e todos os pobos da Gallaecia, e, tras alcanzar o r\u00edo do olvido [tam\u00e9n chamado Leteo, o actual Limia ou o Mi\u00f1o], temido polos soldados, e percorrer como vencedor o borde do Oc\u00e9ano, non volveu atr\u00e1s antes de ter contemplado, non sen certo temor polo sacrilexio, a ca\u00edda do sol ao mar e o eclipse da s\u00faa incandescencia nas augas. <\/p><p><\/p><cite>Floro (h. 100), <em>Ep\u00edtome de la Historia romana de Tito Livio<\/em>, I.33. (II.17), 6-14 [Galicia: 12]<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Por iso [os callaicos, por ocupar gran parte da zona monta\u00f1osa] e por ser os m\u00e1is dif\u00edciles de vencer, ao que someteu aos lusitanos lle proporcionar\u00e1n eles mesmos o sobrenome [D\u00e9cimo Junio Bruto &#8216;Callaico&#8217;] e fixeron que \u00e1 maior\u00eda dos lusitanos se lles denominase hoxe calaicos. <\/p><cite>Estrab\u00f3n, III.3.2<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Pero a conquista definitiva do Noroeste non se consegue coa incursi\u00f3n do xeneral D\u00e9cimo Bruto do ano 137 a.C. A\u00ednda se demorar\u00e1 uns 100 anos: tralas insuficientes campa\u00f1as de Julio C\u00e9sar do ano 61 a.C., a dominaci\u00f3n xeral do territorio, incluida a actual Galicia, parece terse acadado no ano 38 a.C., momento que se empregar\u00e1 durante o reino visigodo para datar o cambio de \u00e9poca que daba inicio \u00e1 era hisp\u00e1nica (o nacemento de Cristo como ano cero do calendario non se empezar\u00e1 a implantar ata ben entrada a Idade Media). Sen embargo, esta relativa estabilidade durou pouco, xa que os pobos astures e c\u00e1ntabros rebelaranse contra o dominio romano, inici\u00e1ndose en \u00e9poca de C\u00e9sar Augusto unhas cruentas guerras que durar\u00e1n 10 anos (29-19 a.C.), acad\u00e1ndose ao final delas a definitiva conquista de Hispania.<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>No occidente estaba en paz casi toda Hispania, excepto a parte da Citerior, pegada aos riscos do extremo do Pirineo, acariciados polo oc\u00e9ano. Aqu\u00ed axit\u00e1banse dous pobos moi poderosos, os c\u00e1ntabros e o astures, non sometidos ao Imperio<\/p><cite>Floro, <em>Ep\u00edtome<\/em>, 2.33.4<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Ademais, as partes extremas da Gallaecia que, cheas de montes e selvas limitan co Oc\u00e9ano foron sometidas polos legados Antistio e Furnio despois de grandes e terribles guerras.<\/p><cite>Orosio, <em>Historias <\/em>VI, 21, 6<\/cite><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Neste contexto das guerras c\u00e1ntabras estableceuse un campamento militar na zona da actual Lugo, a partir do cal se fundar\u00e1 a cidade cara o 14 a.C. Dende ela administrarase e reorganizarase todo o <em>conventus lucensis<\/em>, en cuxo Norte quedaba o territorio que ocupar\u00e1 m\u00e1is tarde a diocese britoniense. A chegada dos romanos a esta rexi\u00f3n, como sucedeu nas demais partes do seu imperio, comportou profundas reformas e trouxo innovaci\u00f3ns que cambiar\u00edan definitivamente o devir da pen\u00ednsula e do territorio mindoniense: a reorganizaci\u00f3n das etnias locais, a construci\u00f3n de novos e diferentes tipos de asentamentos, a explotaci\u00f3n dos seus recursos e a importaci\u00f3n de elementos completamente novos para os locais das extremas partes da Gallaecia, como a escrita ou a moeda. Ademais, tanto os astures coma os galaicos lucenses e demais habitantes de Hispania incorporaranse ao ex\u00e9rcito romano para a conquista doutros territorios coma as illas brit\u00e1nicas, constru\u00edndose para o caso nesta \u00e9poca, cara o s\u00e9culo I, o importante faro de Brigantium (a torre de H\u00e9rcules), a cal certifica o establecemento e consolidaci\u00f3n de rutas mar\u00edtimas frecuentes entre o <em>conventus lucensis<\/em>, o Mediterr\u00e1neo, e as dem\u00e1is rexi\u00f3ns atl\u00e1nticas baixo dominio romano:<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong>\u00c9poca romana no territorio mindoniense<\/strong><ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/\">Etnias e xurisdici\u00f3n do cant\u00e1brico lucense<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/vias-terrestres-de-comunicacion\/\">V\u00edas e comunicaci\u00f3ns terrestres<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contactos-maritimos-do-conventus-lucensis\/\">Contactos mar\u00edtimos do conventus lucensis<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/asentamentos-no-territorio-mindoniense\/\">Asentamentos e explotaci\u00f3n do territorio<\/a><\/strong><\/li><\/ul><\/li><li><strong>\u00c9poca romana na Pastoriza<\/strong><ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/o-castro-de-saa-vivendas-e-utensilios-de-influxo-romano\/\">*O castro de Saa: vivendas e utensilios de influxo romano<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/denarios-de-s-cosme-de-pineiro-a-moeda\/\">*Denarios de S. Cosme de Pi\u00f1eiro: a moeda<\/a><\/strong><\/li><\/ul><\/li><\/ul>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Surxida no centro da pen\u00ednsula it\u00e1lica cara o s\u00e9culo VI a.C. (hai 2.500 anos), a rep\u00fablica romana expandirase polo resto de Italia durante o s\u00e9culo IV a.C., e comezar\u00e1 a colonizar outras partes do Mediterr\u00e1neo dende a segunda metado do s\u00e9culo III a.C, chegando a Hispania no ano 218 a.C. A conquista total da Pen\u00ednsula &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/romanizacion-lucense-2000-1600\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abRomanizaci\u00f3n (-2.025\/-1.700)\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2502,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2500"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2500"}],"version-history":[{"count":27,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2500\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3430,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2500\/revisions\/3430"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2502"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2500"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}