{"id":2512,"date":"2022-04-18T13:45:33","date_gmt":"2022-04-18T11:45:33","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2512"},"modified":"2022-06-04T11:19:05","modified_gmt":"2022-06-04T09:19:05","slug":"economia-e-artesania","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/economia-e-artesania\/","title":{"rendered":"Econom\u00eda, artesan\u00eda e contactos comerciais"},"content":{"rendered":"<p>Fronte a unha idade do bronce centrada na produci\u00f3n de armas, na \u00e9poca castrexa destaca a diversificaci\u00f3n e decoraci\u00f3n dos complementos persoais: xeneral\u00edzanse os pendentes, os colares, as f\u00edbulas, as fibelas e os brazaletes, e xa na primeira Idade do Ferro aparecen os torques de ouro, unha ornamenta que se d\u00e1 tam\u00e9n noutras zonas da pen\u00ednsula (Le\u00f3n, Soria ou Tarragona) e Europa (Gonz\u00e1lez Ruibal 2006: 212; Prieto Molina 1996: 209), a\u00ednda que con diferenzas rexionais. A maior parte destas innovaci\u00f3ns desenv\u00f3lvense primeiro e con maior abundancia na costa suroccidental galaica, seguramente debido \u00f3s contactos comerciais mar\u00edtimos co Mediterr\u00e1neo, os cales fomentar\u00edan unha maneira de identificaci\u00f3n social baseada na decoraci\u00f3n da imaxe individual. As\u00ed mesmo, as diferenzas formais dos enxovais suxiren o cultivo de certas identidades e tradici\u00f3ns locais. As diferencias tam\u00e9n ver\u00edan dadas polos recursos \u00f3 alcance de cada castro: os das r\u00edas, ademais de acceder ao comercio de produtos ex\u00f3ticos de prestixio (os cales redundar\u00edan, sobre todo na II Idade do Ferro, nunha maior xerarquizaci\u00f3n da sociedade), tam\u00e9n explotan outros recursos costeiros coma o esta\u00f1o, o pescado e o marisco; pola s\u00faa banda, outros castros explotaban minas de ouro, moi abundantes en todo o noroeste, e especialmente no oriente galaico. O que compart\u00edan a maior\u00eda das comunidades castrexas era unha econom\u00eda de subsistencia agraria, polo xeral aut\u00e1rquica, na que se cultivaban cereais e legumes (trigo, millo mi\u00fado, avea, cebada, fabas, centeo, etc.), e se pastoreaban os animais a\u00ednda hoxe t\u00edpicos do rural galego (ovellas \u2012m\u00e1is abundantes nas r\u00edas baixas; a s\u00faa l\u00e1 tam\u00e9n serv\u00eda para produci\u00f3n de vestimentas\u2012, cabras, porcos e vacas \u2012m\u00e1is abundantes no norte galaico; empregadas tam\u00e9n como forza de traballo e na produci\u00f3n de leite e derivados\u2012). Arquitectonicamente non se perciben grandes diferenzas sociais entre as familias dun mesmo castro ata a II Idade do Ferro. En canto \u00e1s armas, a principal novidade do Ferro I v\u00e9n representada polo pu\u00f1al de antenas, de factura similar \u00e1s espadas de lingua de carpa: Gonz\u00e1lez Ruibal (2006-7: 222s.) distingue varios tipos, entre os cales o de Villalba.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"990\" height=\"872\" data-id=\"2432\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-torques-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Rey-Castineira-1993-171.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2432\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-torques-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Rey-Castineira-1993-171.jpg 990w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-torques-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Rey-Castineira-1993-171-300x264.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-torques-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Rey-Castineira-1993-171-768x676.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Tipologias-torques-Gonzalez-Garcia-2010-a-partir-de-Rey-Castineira-1993-171-14x12.jpg 14w\" sizes=\"(max-width: 990px) 100vw, 990px\" \/><figcaption>Tipolox\u00edas de torques por rexi\u00f3ns (Gonz\u00e1lez Garc\u00eda 2010, a partir de Rey Casti\u00f1eira 1993, 171)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"757\" height=\"828\" data-id=\"2431\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-Ferro-I-Gonzalez-Ruibal-2006-2007.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2431\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-Ferro-I-Gonzalez-Ruibal-2006-2007.jpg 757w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-Ferro-I-Gonzalez-Ruibal-2006-2007-274x300.jpg 274w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Torques-Ferro-I-Gonzalez-Ruibal-2006-2007-11x12.jpg 11w\" sizes=\"(max-width: 757px) 100vw, 757px\" \/><figcaption>Tipos de torques da primeira Idade do Ferro, entre os cales o de Rendar (Gonz\u00e1lez Ruibal 2006-7)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"717\" height=\"480\" data-id=\"2433\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Ollina-de-ceramica-de-seis-asas.-Aspecto-primitivo-bronce-atopada-na-croa-de-Viladonga-Museo-do-Castro.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2433\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Ollina-de-ceramica-de-seis-asas.-Aspecto-primitivo-bronce-atopada-na-croa-de-Viladonga-Museo-do-Castro.jpg 717w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Ollina-de-ceramica-de-seis-asas.-Aspecto-primitivo-bronce-atopada-na-croa-de-Viladonga-Museo-do-Castro-300x201.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Ollina-de-ceramica-de-seis-asas.-Aspecto-primitivo-bronce-atopada-na-croa-de-Viladonga-Museo-do-Castro-18x12.jpg 18w\" sizes=\"(max-width: 717px) 100vw, 717px\" \/><figcaption>Olli\u00f1a de cer\u00e1mica de seis asas. Aspecto primitivo (bronce), atopada na croa de Viladonga (Museo do Castro)<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"992\" height=\"746\" data-id=\"2434\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Punales-de-antenas-broncineos-da-primeira-Idade-do-Ferro-Ruibal-2006-7.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2434\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Punales-de-antenas-broncineos-da-primeira-Idade-do-Ferro-Ruibal-2006-7.jpg 992w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Punales-de-antenas-broncineos-da-primeira-Idade-do-Ferro-Ruibal-2006-7-300x226.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Punales-de-antenas-broncineos-da-primeira-Idade-do-Ferro-Ruibal-2006-7-768x578.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Punales-de-antenas-broncineos-da-primeira-Idade-do-Ferro-Ruibal-2006-7-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 992px) 100vw, 992px\" \/><figcaption>Pu\u00f1ales de antenas bronc\u00edneos da primeira Idade do Ferro (Ruibal 2006-7)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Durante a transici\u00f3n \u00e1 segunda Idade do Ferro aumenta o comercio p\u00fanico no suroeste galaico. A aparici\u00f3n dunha estrutura rectangular nun contexto do s. V a.C. do castro da Lanzada (unha tipolox\u00eda que non volve aparecer ata finais do s. II a.C.), as\u00ed como dunha sorte de santuario en Cabo do Mar (Vigo), suxire que os semitas puideron asentarse periodicamente nalg\u00fans castros da costa pontevedresa. Na Lanzada atop\u00e1ronse tam\u00e9n alg\u00fans dos primeiros vestixios de escritura (p\u00fanica neste caso) no noroeste. A xulgar pola abundancia de \u00e1nforas, o alcohol debeu xogar un papel importante no comercio litoral, principalmente o vi\u00f1o mediterr\u00e1neo (vid. Estrab\u00f3n III.3.7). Estas importaci\u00f3ns penetran alg\u00fans km no interior, pero apenas se ten constancia delas en Ourense e Lugo. As\u00ed mesmo, os comerciantes dalg\u00fans castros da costa pontevedresa puideron establecer contactos cos das Illas Brit\u00e1nicas xa que en Monte do Castro (Ribadumia) atopouse un caldeiro de bronce de emprego ritual con paralelos brit\u00e1nicos.<\/p>\n\n\n\n<p>Na R\u00eda de Ribadeo atopouse recentemente unha \u00e1nfora grega de factura do s. VI a.C. que, de confirmarse, constituir\u00eda a peza deste tipo m\u00e1is antiga de todo o cant\u00e1brico, suxerindo que o comercio fenicio-p\u00fanico tam\u00e9n chegara \u00e1 Mari\u00f1a lucense na Idade do Ferro I. Deste per\u00edodo datan torques coma o de Rendar (O Incio), fragmentos de caldeiros de bronce como os atopados no Castro do Tallo (Ortigueira) e quizais a oli\u00f1a de seis asas recuperada no nivel antigo do Castro de Viladonga xunto co machado de tal\u00f3n con catro anelas (probablemente do Bronce Final), exemplares \u00fanicos e arcaicos que na \u00e9poca galaicorromana puideron recibir unha segunda vida ritual. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"2430\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2430\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Anfora-de-tipo-grego-do-s.-VI-a.C.-hallada-en-Ribadeo-Armada-espanola.jpg 1706w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>\u00c1nfora de tipo grego do s. VI a.C. atopada recentemente na R\u00eda de Ribadeo (Foto: Armada espa\u00f1ola).<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"600\" data-id=\"2429\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Imagen-comercio-castrexos-a-partir-de-Estrabon-II.5.11-Museo-Pontevedra.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2429\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Imagen-comercio-castrexos-a-partir-de-Estrabon-II.5.11-Museo-Pontevedra.jpg 800w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Imagen-comercio-castrexos-a-partir-de-Estrabon-II.5.11-Museo-Pontevedra-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Imagen-comercio-castrexos-a-partir-de-Estrabon-II.5.11-Museo-Pontevedra-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Imagen-comercio-castrexos-a-partir-de-Estrabon-II.5.11-Museo-Pontevedra-16x12.jpg 16w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><figcaption>Comercio mar\u00edtimo dos castrexos a partir das descripci\u00f3ns de Estrab\u00f3n, II.5.11 (ilustraci\u00f3n no Museo Pontevedra)<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<h3 id=\"block-436e6449-fed6-44a0-bf86-a78ab3bf1fb9\">Contexto universal<\/h3>\n\n\n\n<p id=\"block-f1fd7e89-1f93-4a6c-a776-6fef29c41f9f\">A fundici\u00f3n de ferro comezou no sur do C\u00e1ucaso e en Anatolia a finais do II milenio a.C., estend\u00e9ndose a zonas de Exipto, Mesopotamia e o val do Indo pouco despois do chamado \u00abcolapso do Bronce Final\u00bb co que se sinala a desaparici\u00f3n das pr\u00f3speras sociedades mic\u00e9nica, hitita e casita. Esta nova metalurxia, as\u00ed como as t\u00e9cnicas de escrita que practicaban os seus cultivadores, expandirase \u00f3 longo do I milenio a.C. cara Europa, Asia e o Norte de \u00c1frica; non as\u00ed a Am\u00e9rica \u2012onde sen embargo xeneral\u00edzase a agricultura e prosperan sociedades como a Olmeca (Mesoam\u00e9rica) ou a Chav\u00edn (Per\u00fa)\u2012 nin a \u00c1frica subsahariana \u2012onde ent\u00f3n se desenvolven culturas como a Nok (Nigeria) ou a Bant\u00fa (\u00c1frica central e meridional)\u2012. Durante a Primeira Idade do Ferro (800-400 a.C.), en tempos de Confucio red\u00e1ctanse en China as primeiras cr\u00f3nicas que recollen a historia da antiga dinast\u00eda Zhou; na India, tralo per\u00edodo v\u00e9dico (que desaparecer\u00e1 en tempos de Buda) florece o brahmanismo e a literatura s\u00e1nscrita dos Upanishads; en Oriente Pr\u00f3ximo, domina nun primeiro momento o Imperio neoasirio, logo os imperios medo e babil\u00f3nico, e finalmente o Imperio persa aquem\u00e9nida (ca. 500 a.C.); \u00f3 norte do mar Caspio, exp\u00e1ndense ent\u00f3n os escitas das estepas eurasi\u00e1ticas. O Imperio exipcio xa perdera parte do seu esplendor e influencia e pasara a mans dunha dinast\u00eda de orixe libio. Na zona de Cana\u00e1n (actual Palestina-Israel) viven ent\u00f3n alg\u00fan dos personaxes que forxar\u00e1n o Antigo Testamento (Ezequiel, Isa\u00edas, Daniel, etc.), mentres que na Xonia grega traballan os primeiros xe\u00f3metras-fil\u00f3sofos (Tales, Anaximandro). A partires do s. VIII a.C., dende Centroeuropa irradia a Cultura do Hallstatt e nas Illas Brit\u00e1nicas xeneral\u00edzanse asentamentos en alto (<em>hillforts<\/em>) semellantes \u00f3s castros. Pola s\u00faa banda, os fenicio-p\u00fanicos, cuxas colonias chegan ata a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, dominan o Mar Mediterr\u00e1neo; mais os gregos pronto lle disputar\u00e1n esta hexemon\u00eda: en tempos de Homero e Hes\u00edodo (ss. VIII-VII a.C.) fundan as primeiras colonias en Italia (a Magna Grecia) \u2012onde ent\u00f3n florec\u00eda o pobo etrusco e onde algunhas tribos latinas comezar\u00edan a xuntarse en torno \u00f3 que ser\u00e1 Roma\u2012, e, en tempos de Pit\u00e1goras (s. VI a.C.), os foceos fundan Ampurias no territorio ibero da Costa Brava, a primeira colonia grega da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. A trav\u00e9s desta rexi\u00f3n do nordeste peninsular penetrara tam\u00e9n a chamada cultura de Campos de Urnas, cuxo sistema funerario de incineraci\u00f3n ser\u00e1 com\u00fan a varias sociedades peninsulares da primeira Idade do Ferro, particularmente da meseta, nas zonas de Soto de Medinilla e celtib\u00e9rica, sociedade que xurde neste per\u00edodo como resultado da interacci\u00f3n entre os celtas \u2012chegados probablemente do sueste galo\u2012 e os iberos do levante peninsular. \u00d3 igual que os coet\u00e1neos castrexos galaicos, os celt\u00edberos constr\u00faen os seus poboados en outeiros defendidos, se ben diferir\u00e1n en alg\u00fans aspectos.<\/p>\n\n\n\n<p>Trala desaparici\u00f3n da civilizaci\u00f3n mic\u00e9nica (s. XII a.C.), o comercio mar\u00edtimo no Mediterr\u00e1neo quedara en mans dos fenicios, quenes fundaron varias colonias na zona de C\u00e1diz, onde polas mesmas datas florecer\u00e1 a Tartesos, a partir do s\u00e9culo IX a.C., aproximadamente na mesma \u00e9poca en que aparece a cultura castrexa no noroeste. Os gregos, dedicados fundamentalmente \u00e1 agricultura durante os s\u00e9culos escuros, empezar\u00e1n a intercambiar mercanc\u00edas cos etruscos -habitantes do centro it\u00e1lico- a comezos do s\u00e9culo VIII a.C., fundando as primeiras colonias no Occidente de Italia cara o ano 750 a.C. As fundaci\u00f3ns da Magna Grecia generalizaranse a finais do s\u00e9culo VIII a.C. e durante o VII a.C., co que o seu co\u00f1ecemento da extensi\u00f3n mar\u00edtima, ao contacto cos mercaderes fenicios de Iberia, incrementarase nestas datas, sendo Cleo de Samos o primeiro grego que ter\u00eda chegado \u00e1s costas de Iberia (Her\u00f3doto, <em>Historia<\/em> IV.152.1-3). Sen embargo, cartaxineses e etruscos un\u00edronse cara o 550 a.C. para impedir que os mercaderes e colonizadores gregos seguiran infiltr\u00e1ndose por aquela zona. Trala victoria naval da coalici\u00f3n etrusco-cartaxinesa en Alalia, no 535 a.C., sobre os foceos, a loita pola hexemon\u00eda quedou decidida. Cartago dominou coma antes o Mediterr\u00e1neo occidental e controlou a importante navegacion que, pasando a trav\u00e9s do estreito de Xibraltar, conduc\u00eda a Tarteso e \u00e1s illas produtoras de esta\u00f1o, nos mares do norte, gardando o secreto comercial destas rutas. No caso da pen\u00ednsula ib\u00e9rica, este monopolio romperase no s\u00e9culo V a.C., cando os gregos fundan varias cidades no levante e fagocitan as rutas dos cartaxineses.<\/p>\n\n\n\n<p id=\"block-cf60acf7-a53b-4253-b39b-4e045732a9f5\">Polo demais, desta primeira Idade do Ferro datan tanto os primeiros vestixios de escrita na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u2012 as inscrici\u00f3ns fenicias e gregas (dende o s. VII a.C.), as \u00abtart\u00e9sicas\u00bb ou do suroeste (h. s. VI-V a.C.), e as iberas (dende s. V a.C.), a maior parte delas en zonas costeiras do sur\u2012 como as primeiras menci\u00f3ns protohist\u00f3ricas a pobos e rexi\u00f3ns peninsulares, principalmente feitas por gregos (Estes\u00edcoro, Hecateo, Her\u00f3doto, P\u00edndaro, etc.) en referencia \u00e1 zona de Gades e Tartesos, no suroeste, onde se localizar\u00edan as m\u00edticas Columnas de H\u00e9rcules tras das cales abr\u00edase o misterioso Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\" id=\"block-10be2e1e-e2e5-433e-90d9-53c47c3e6189\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/mapas-1.jpg\" alt=\"La imagen tiene un atributo ALT vac\u00edo; su nombre de archivo es mapas-1.jpg\"\/><figcaption>Colonizaci\u00f3n griega del Mediterr\u00e1neo y el Mar negro (s. VII-VI a.C.) [tomado de http.cens30primercurso.blogspot.com]; Expansi\u00f3ns da Idade do Ferro (tomado de Carlos Azur: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/carlosazur.com\/?p=305&amp;fbclid=IwAR1qXtuZbuIzeJY67N-hPcuWCw10fCkiPigpt89SZrwbARpcISfN4uqm6A0\" target=\"_blank\">http:\/\/carlosazur.com\/?p=305<\/a>)<\/figcaption><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fronte a unha idade do bronce centrada na produci\u00f3n de armas, na \u00e9poca castrexa destaca a diversificaci\u00f3n e decoraci\u00f3n dos complementos persoais: xeneral\u00edzanse os pendentes, os colares, as f\u00edbulas, as fibelas e os brazaletes, e xa na primeira Idade do Ferro aparecen os torques de ouro, unha ornamenta que se d\u00e1 tam\u00e9n noutras zonas da &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/economia-e-artesania\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abEconom\u00eda, artesan\u00eda e contactos comerciais\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2515,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2512"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2512"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2512\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3909,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2512\/revisions\/3909"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2515"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2512"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}