{"id":2591,"date":"2022-04-18T16:53:02","date_gmt":"2022-04-18T14:53:02","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2591"},"modified":"2022-04-30T12:13:39","modified_gmt":"2022-04-30T10:13:39","slug":"os-ritos-relixiosos-e-o-lugnasad","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/os-ritos-relixiosos-e-o-lugnasad\/","title":{"rendered":"*O Lugnasad e a relixiosidade castrexa"},"content":{"rendered":"<p>O Lugnasad, \u00abasemblea de Lug\u00bb, era unha antiga festividade irlandesa en honor ao deus celta Lug celebrada o primeiro d\u00eda de Agosto. As noticias m\u00e1is antigas que falan dela at\u00f3panse na literatura medieval. O bispo irland\u00e9s Cormac ua Cuilenn\u00e1i escribiu cara o ano 900 que o Lugnasad era unha \u00abfesta levada a cabo polo deus ao comezo da colleita\u00bb. Segundo o &#8216;Lebor Gab\u00e1la \u00c9renn&#8217; trat\u00e1base dun ritual instaurado por Lug para enterrar \u00e1 s\u00faa nai Tailten, quen morrera de fatiga tras talar o bosque para facer pastos. As\u00ed, nos \u2018Dindsenchas m\u00e9tricos\u2019 lese: \u00abEla [Tailtiu] morreu nas calendas de agosto \/ un luns do d\u00eda de Lugnasad de Lug \/ arredor da s\u00faa tumba despois deste luns \/ ten lugar a primeira asemblea da fermosa \u00c9riu [Irlanda]\u00bb. \u00d3 parecer, o Lugnasad era a festa coa que culminaban os importantes \u00d3enach Tailten celebrados en Tailtin (actual condado de Meath, Irlanda), unha especie de xogos atl\u00e9ticos e musicais durante os que se proclamaban leis e celebraban alianzas matrimoniais.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"2823\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2823\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_132227-1-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"2825\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2825\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134539-3-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"2824\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2824\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_134757-1-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"2822\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2822\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/20210104_135249-1-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<figcaption class=\"blocks-gallery-caption\">O Coto da Auruxeira, en Breto\u00f1a, lugar de celebraci\u00f3n do Lugnasad moderno dende 1996<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Fora de Irlanda non existen testemu\u00f1as literarias da antiga celebraci\u00f3n do Lugnasad, mais si dalgunhas divindades de nome semellante. A hip\u00f3tese de que o irland\u00e9s Lug \u00e9 un deus pan c\u00e9ltico reside en que o seu nome compartir\u00eda ra\u00edz co Lugus adorado na Celtiberia (inscrici\u00f3n de Pe\u00f1alba de Villastar) e na Galia (inscrici\u00f3n de Chamali\u00e8res), as\u00ed como co Lleu Llaw Gyffes que aparece no ciclo mitol\u00f3xico gal\u00e9s \u2018Mabinogion\u2019. O termo gal\u00e9s \u2018lleu\u2019 significa \u00abluz, brillo\u00bb, o que levou a que alg\u00fans autores identificasen o Lug irland\u00e9s con un deus do sol; sen embargo, o antigo irland\u00e9s \u2018luge\u2019 (gal\u00e9s \u2018llw\u2019) significa \u00abxuramento\u00bb. Os ep\u00edtetos m\u00e1is frecuentes que acompa\u00f1an \u00f3 deus Lug no Ciclo Mitol\u00f3xico medieval irland\u00e9s son \u2018L\u00e1mfota\u2019 (\u00abde brazo longo\u00bb, quizais referido \u00e1 s\u00faa faceta como gobernador que imparte xustiza), \u2018Ild\u00e1nach\u2019 ou \u2018Samild\u00e1nach\u2019 (que ten moitas habilidades ou artes) e \u2018Maicnia\u2019 (mozo guerreiro). Ning\u00fan destes ep\u00edtetos permite esclarecer se Lug se refire principalmente a un deus do sol ou do xuramento, mais \u00e9 evidente que se lle atribu\u00edan moitas funci\u00f3ns e poderes.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-2 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"768\" data-id=\"2818\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-1024x768.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2818\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-300x225.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-768x576.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-1536x1152.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-2048x1536.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-16x12.jpg 16w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Coto-da-Auruxeira-nevado-sede-Lugnasad-Bretona-1-2000x1500.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>O coto da Auruxeira, en Breto\u00f1a, lugar de celebraci\u00f3n do Lugnasad dende 1996<\/figcaption><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Unha das principais dificultades para identificar o Lug celto-irland\u00e9s \u00f3 que se consagra o Lugnasad coas divindades continentais de graf\u00eda semellante \u00e9 que nas inscrici\u00f3ns hispanas (como nas galas) predomina a forma plural (en Celtiberia: \u2018LVGOVIBVS\u2019 nun altar de Osma, Soria; \u2018LUGOBOO[S]\u2019 e \u2018LVGVEI\u2019 en Pe\u00f1alba de Villastar, Teruel), co engadido de que nas inscrici\u00f3ns galaico-lucenses \u2012coa excepci\u00f3n do \u2018LVGVBVS\u2019 atopado nas escavaci\u00f3ns da R\u00faa Ribadeo de Lugo\u2012 predomina a ra\u00edz Luc-: \u2018LVCVBO\u2019 (San Mart\u00edn de Li\u00f1ar\u00e1n, Sober); \u2018LVCVBV\u2019 (Sinoga, Outeiro de Rei); \u2018[LVCV?]BV\u2019 (Castill\u00f3s, Pant\u00f3n); \u2018LVCOBO\u2019 e \u2018LVCOVI[S]\u2019 (nun recinto cultual en Lugo). A maior\u00eda das inscrici\u00f3ns con esta ra\u00edz descubertas en Europa at\u00f3panse no antigo convento Lucense, mentres que no convento Bracarense e na Lusitania son outras as principais divindades (de nome Indoeuropeo mais non celta: Bandua, Reue e Nabia, das cales tam\u00e9n se atoparon evidencias no territorio lucense).<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-4 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"157\" height=\"250\" data-id=\"2835\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lucobi-HEp.-24549-dentro-de-un-espacio-cultual-de-Lucus-Augusti-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2835\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lucobi-HEp.-24549-dentro-de-un-espacio-cultual-de-Lucus-Augusti-1.jpg 157w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lucobi-HEp.-24549-dentro-de-un-espacio-cultual-de-Lucus-Augusti-1-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 157px) 100vw, 157px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"157\" height=\"250\" data-id=\"2837\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19111.-San-Martin-de-Linaran-Sobre-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2837\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19111.-San-Martin-de-Linaran-Sobre-1.jpg 157w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19111.-San-Martin-de-Linaran-Sobre-1-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 157px) 100vw, 157px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"199\" height=\"400\" data-id=\"2836\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19112-Lucubus-Arquienis-Silonius-Silo-ex-voto-Sinoga-Outeiro-de-Rei-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2836\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19112-Lucubus-Arquienis-Silonius-Silo-ex-voto-Sinoga-Outeiro-de-Rei-1.jpg 199w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19112-Lucubus-Arquienis-Silonius-Silo-ex-voto-Sinoga-Outeiro-de-Rei-1-149x300.jpg 149w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-HEp.-19112-Lucubus-Arquienis-Silonius-Silo-ex-voto-Sinoga-Outeiro-de-Rei-1-6x12.jpg 6w\" sizes=\"(max-width: 199px) 100vw, 199px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"198\" height=\"350\" data-id=\"2838\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-Lucobo-HEp.-24548-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2838\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-Lucobo-HEp.-24548-1.jpg 198w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-Lucobo-HEp.-24548-1-170x300.jpg 170w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Altar-votivo-a-los-Lugoves-Lucobo-HEp.-24548-1-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 198px) 100vw, 198px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p> Por outra banda, os antigos pobos astures dos lougei e luggoni (que deron nome \u00f3s actuais Lugones e Lugo de Llanera) poder\u00edan estar relacionados co culto a este deus na rexi\u00f3n. Sen embargo, desco\u00f1ecemos en que consist\u00eda este culto nin sabemos se ti\u00f1a un car\u00e1cter local ou, pola contra, fora importado das Galias a trav\u00e9s da Celtiberia. Tense suxerido o seu posible parentesco coas Lucarias romanas nas que, de modo semellante ao Lugnasad (e case nas mesmas datas, a finais de Xullo) abr\u00edase un claro no bosque. Marti\u00f1o de Dumio (\u2018De correctione rusticorum\u2019 \u00a716) reprend\u00eda \u00f3s galaicos da s\u00faa \u00e9poca por volver a celebraci\u00f3ns pag\u00e1s consistentes en \u00abacender candeas a car\u00f3n das pedras e dos \u00e1rbores, das fontes e das encrucilladas\u00bb, \u00abadornar as mesas, po\u00f1er coroas de loureiro\u00bb, \u00abobservar a adivi\u00f1aci\u00f3n e os presaxios\u00bb, as\u00ed como \u00abbotar alimentos e vi\u00f1o \u00f3 lume\u00bb e festexar as Vulcanais e as Calendas. \u00c9 posible que algunha destas pr\u00e1cticas tivese relaci\u00f3n co antigo culto \u00f3 deus (deuses m\u00e1is ben) Luc-\/Lug-, mais polo de agora carecemos de achados conclu\u00edntes.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery has-nested-images columns-2\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"683\" height=\"1024\" data-id=\"2829\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testimonios-epigraficos-de-Lug-Sagredo-Hernandez-Guerra-1996-683x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2829\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testimonios-epigraficos-de-Lug-Sagredo-Hernandez-Guerra-1996-683x1024.jpg 683w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testimonios-epigraficos-de-Lug-Sagredo-Hernandez-Guerra-1996-200x300.jpg 200w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testimonios-epigraficos-de-Lug-Sagredo-Hernandez-Guerra-1996-768x1151.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testimonios-epigraficos-de-Lug-Sagredo-Hernandez-Guerra-1996-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Testimonios-epigraficos-de-Lug-Sagredo-Hernandez-Guerra-1996.jpg 904w\" sizes=\"(max-width: 683px) 100vw, 683px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"702\" height=\"668\" data-id=\"2828\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Los-astures-del-conventus-Lucensis-y-el-culto-al-dios-Lug-en-el-noroeste-de-Hispania.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2828\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Los-astures-del-conventus-Lucensis-y-el-culto-al-dios-Lug-en-el-noroeste-de-Hispania.jpg 702w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Los-astures-del-conventus-Lucensis-y-el-culto-al-dios-Lug-en-el-noroeste-de-Hispania-300x285.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Los-astures-del-conventus-Lucensis-y-el-culto-al-dios-Lug-en-el-noroeste-de-Hispania-13x12.jpg 13w\" sizes=\"(max-width: 702px) 100vw, 702px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/referencias\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Algunhas referencias sobre o tema<\/a>:<\/p>\n\n\n\n<p>Bl\u00e1zquez Mart\u00ednez, J.M. (1970), \u201cLas religiones ind\u00edgenas del \u00e1rea noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica en relaci\u00f3n con Roma\u201d, en Legio VII Gemina, Le\u00f3n, pp. 63-77-Tovar, A. (1981), \u201cEl dios c\u00e9ltico Lugu en Espa\u00f1a\u201d, en La religi\u00f3n romana en Hispania, Madrid, Ministerio de Cultura, 279-282.-Maier, B (1996), \u201cIs Lug to be identified with Mercury (\u201cBell.Gall.\u201d VI 17, 1)? New Suggestions on an Old Problem\u201d, en \u00c9riu, 47, pp. 127-135.-Sagredo, L. &amp; Hern\u00e1ndez Guerra (1996), \u201cLos testimonios epigr\u00e1ficos de Lvg en Hispania\u201d, en Memorias de historia antigua, N\u00ba17, 179-202.-Garc\u00eda Quintela &amp; Santos Est\u00e9vez &amp; Bra\u00f1as Abad (2003), \u201cLucus, Lugdunum, lucaria, Lugnasad, Augusto, Lug y Santiago\u201d, en Santuarios de la Galicia c\u00e9ltica. Arqueolog\u00eda del paisaje y religiones comparadas en la edad del hierro, Abada editores.-Olivares Pedre\u00f1o, J.C. (2010), \u201cLos \u00e1stures del conventus Lucensis y el culto al dios Lug en el noroeste de Hispania\u201d, en Dialogues d\u2019histoire ancienne 36\/2, 117-136.-Garc\u00eda Quintela, M.M. (2011), \u00ab El mito de fundaci\u00f3n de Lugdunum: ensayo de lectura estructural \u00bb, en A. MEURANT [\u00c9d.], Routes et parcours mythiques : des textes \u00e1 rarch\u00e9ologie Actes du Septi\u00e9nte colloque international d&#8217;anthropologie du monde indo-europ\u00e9en et de mythologie compar\u00e9e (Louvain-la-Neuw, 19-21 mars 2009), Bruxelles, 2011, p. 115-138.-Bl\u00e1zquez Mart\u00ednez, J.M. (2010), \u201cTe\u00f3nimos Hispanos. Addenda y corrigenda VII\u201d, en Paleohisp\u00e1nica 10, 503-523.-Fre\u00e1n Campo, A. (2018), Persistencia y evoluci\u00f3n de la religiosidad y las mentalidades del Noroeste peninsular desde la Edad del Hierro a la Tardoantig\u00fcedad. Tesis Doctoral, USC.<\/p>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Lugnasad, \u00abasemblea de Lug\u00bb, era unha antiga festividade irlandesa en honor ao deus celta Lug celebrada o primeiro d\u00eda de Agosto. As noticias m\u00e1is antigas que falan dela at\u00f3panse na literatura medieval. O bispo irland\u00e9s Cormac ua Cuilenn\u00e1i escribiu cara o ano 900 que o Lugnasad era unha \u00abfesta levada a cabo polo deus &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/os-ritos-relixiosos-e-o-lugnasad\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00ab*O Lugnasad e a relixiosidade castrexa\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2847,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2591"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2591"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2591\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2845,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2591\/revisions\/2845"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2847"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2591"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}