{"id":2626,"date":"2022-04-18T18:46:38","date_gmt":"2022-04-18T16:46:38","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2626"},"modified":"2022-05-06T18:41:44","modified_gmt":"2022-05-06T16:41:44","slug":"referencias","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/referencias\/","title":{"rendered":"Bibliograf\u00eda e referencias"},"content":{"rendered":"<p><strong>Referencias empleadas no apartado de Xeolox\u00eda e Prehistoria<\/strong> <strong>das terras mindonienses<\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Achilli, Alessandro <em>et al<\/em>. \u00abThe molecular dissection of mtDNA haplogroup H confirms that the Franco-Cantabrian glacial refuge was a major source for the European gene pool\u00bb, en <em>Am. J. Hum. Genet<\/em>., 75(5), 2004, pp. 910-918.<\/li><li>Aguirre, Emiliano. <em>Homo hisp\u00e1nico<\/em>, Madrid, Espasa, 2008.<\/li><li>Almagro-Gorbea, Mart\u00edn. \u00abLa navegaci\u00f3n prehist\u00f3rica y el mundo atl\u00e1ntico\u00bb, en V. Alonso Troncoso (coord.), <em>Guerra, exploraciones y navegaci\u00f3n: del mundo antiguo a la edad moderna <\/em>[curso de verano, Ferrol, 18-21 de julio de 1994], 1995, pp. 13-36.<\/li><li>Alonso Romero, Fernando. \u00abLas embarcaciones y navegaciones en el mundo celta de la Edad Antigua a la Alta Edad Media, en V. Alonso Troncoso (coord.), <em>Guerra, exploraciones y navegaci\u00f3n: del mundo antiguo a la edad moderna <\/em>[curso de verano, Ferrol, 18-21 de julio de 1994], 1995, pp. 111-146.<\/li><li>Alonso Romero, Fernando. <em>Relaciones atl\u00e1nticas prehist\u00f3ricas entre Galicia y las Islas Brit\u00e1nicas, y medios de navegaci\u00f3n<\/em>, Vigo, Castrelos, 1976.<\/li><li>\u00c1ngel de Blas, Miguel. \u00abDe la caverna al lugar fortificado: una mirada a la edad del bronce en el territorio Astur-C\u00e1ntabro\u00bb, <em>Quad. Preh. Arq. Cast.<\/em> 29, 2011, 105-134.<\/li><li>Arenas, Ricardo <em>et al.<\/em> <em>El complejo de Cabo Ortegal: los terrenos al\u00f3ctonos del NW de Iberia y los episodios iniciales del ensamblado de Pangea<\/em> [dossier de la excursi\u00f3n de 2018 realizada por la Comisi\u00f3n de Petrolog\u00eda, Geoqu\u00edmica y Geocronolog\u00eda de Rocas \u00edgneas y metam\u00f3rficas de la Sociedad Geol\u00f3gica de Espa\u00f1a], 2018.<\/li><li>Arenas, Ricardo <em>et al.<\/em>\u00a0<em>The Rootless Variscan Suture of NW Iberia (Galicia, Spain)<\/em>, Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, 2007.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe, <em>et al<\/em>. <em>Museo do Castro de Viladonga. Castro de Rei &#8211; Lugo<\/em>, Santiago de Compostela, Xunta de Galicia, 2013.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe. \u00abCastros lucenses de \u00e9poca romana\u00bb, en <em>Memorias de historia antigua<\/em>, 8, 1987, pp. 7-16.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe. \u00abChamoso Lamas e a arqueolox\u00eda lucense: unha revisi\u00f3n\u00bb, en <em>As nosas ra\u00edces. Lugo no obxectivo de Manuel Chamoso Lamas<\/em>, Lugo, Deputaci\u00f3n Provincial, 1995, pp. 39-59.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe. \u00abOs primeiros tempos da Pastoriza. Prehistoria, arqueolox\u00eda e historia antiga dunha comarca de transici\u00f3n\u00bb, en <em>A Pastoriza<\/em>, VV.AA., Concello da Pastoriza, 2019, pp. 79-91.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe. \u00abUnha estela antropomorfa do Castro de As Coroas de Reigosa (Pastoriza, lugo)\u00bb, <em>Brigantium. Bol. Museo Arq. Hist<\/em>. Coru\u00f1a, 1981, vol. 2, pp. 257-265.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe. \u00abUnha ollada sobre a etapa galaicoromana na Terra Ch\u00e1 lucense\u00bb, <em>F\u00e9rvedes. Revista de investigaci\u00f3n<\/em>, n\u00ba8, 2015, pp. 229-238.<\/li><li>Arias Vilas, Felipe; Villa Vald\u00e9s, \u00c1ngel. \u00abEl poblamiento romano en el territorio de los galaicos lucenses\u00bb, en <em>Unidad y diversidad en el Arco Atl\u00e1ntico en \u00e9poca romana. III. Estructuraci\u00f3n del poblamiento<\/em>, Gij\u00f3n, 2003, pp. 277-287.<\/li><li>Armada, Xos\u00e9-Lois <em>et al<\/em>. \u00abEl yacimiento de Santa Comba (Covas, Ferrol): investigaciones arqueol\u00f3gicos en un enclave de la ruta mar\u00edtima atl\u00e1ntica\u00bb, en <em>Gallaecia<\/em>, 34, 2015, pp. 83-124.<\/li><li>Arnaiz-Villena, Antonio <em>et al<\/em>. <em>Prehistoric Iberia. Genetics, Anthropology, and Linguistics<\/em> (\u2018Proceedings of an International Conference on Prehistoric Iberia: Genetics, Anthropology, and Linguistics, held November 16-17, 1998, in Madrid, Spain\u2019), New York, Springer Science + Business Media, 2000.<\/li><li>Bacelar Alves, Lara; Comendador Rey, Beatriz. \u00abArte esquem\u00e1tico pintado en el noroeste peninsular: una visi\u00f3n integrada transfronteriza\u00bb, <em>Gallaecia<\/em> 36c, 2017, pp. 11-52.<\/li><li>Balaresque, Patricia <em>et al.<\/em> \u00abA Predominantly Neolithic Origin for European Paternal Lineages\u00bb, en <em>PLoS Biol <\/em>8(1), 2010.<\/li><li>Balseiro, Aurelia. \u00abA ourivar\u00eda na Idade de Bronce\u00bb, <em>BMPL<\/em>, Lugo, 2004, pp. 33-51<\/li><li>Barnwell, P.S. (ed.). <em>Places of worship in Britain and Ireland, 300-950<\/em>, Donington, Shaun Tyas, 2015.<\/li><li>Bello Di\u00e9guez, Jos\u00e9 Mar\u00eda. \u00abBrigantium y su faro. Contextos arqueol\u00f3gicos en la ciudad de A Coru\u00f1a\u00bb, en Arias Vilas, F., Fern\u00e1ndez Ochoa, C., Morillo, A. (eds.), <em>Torre de H\u00e9rcules: finis terrae lux. Simposio sobre os faros romanos e a navegaci\u00f3n occidental na antiguidade<\/em>, A Coru\u00f1a, Brigantium 20, 2009, pp. 43-66.<\/li><li>Blanco Chao, Ram\u00f3n et al. \u00abHolocene evolution on Galician coast (NW Spain): an example of paraglacial dynamics\u00bb, <em>Quaternary International<\/em>, 93-94, 2002, pp. 149-159.<\/li><li>Bl\u00e1zquez Mart\u00ednez, J.M. \u00abLas religiones ind\u00edgenas del \u00e1rea noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica en relaci\u00f3n con Roma\u00bb, en <em>Legio VII Gemina<\/em>, Le\u00f3n, 1970, pp. 63-77.<\/li><li>Bl\u00e1zquez Mart\u00ednez, J.M. \u00abTe\u00f3nimos Hispanos. Addenda y corrigenda VII\u00bb, en Paleohisp\u00e1nica 10, 2010, 503-523.<\/li><li>Botigu\u00e9, Laura R. <em>et al<\/em>. \u00abGene flow from North Africa contributes to differential human genetic diversity in southern\u00bb, en <em>Europe. Proc. Natl.<\/em> <em>Acad. Sci.<\/em>, 110, 2013, pp. 11791\u201311796.<\/li><li>Brace, Selina <em>et al<\/em>. \u00abAncient genomes indicate population replacement in Early Neolithic Britain\u00bb, en <em>Nature Ecology &amp; Evolution<\/em> 3 (2019), pp. 765-771.<\/li><li>Brion, Mar\u00eda <em>et al<\/em>. \u00abMicro-geographical differentiation in Northern Iberia revealed by Y-chromosomal DNA analysis\u00bb, en <em>Gene.<\/em> 329, 2004, pp. 17-25.<\/li><li>Bycroft, Clare <em>et al<\/em>. \u00abPatterns of genetic differentiation and the footprint of historical migrations in the Iberian Peninsula\u00bb, en <em>Nature Communications<\/em>, 10, 2019, art. 551.<\/li><li>Ca\u00f1on, J. <em>et al<\/em>. \u00abThe genetic structure of Spanish Celtic horse breeds inferred from microsatellite data\u00bb, <em>Animal genetics<\/em>, 2000, 31, pp. 39-48.<\/li><li>Carracedo, \u00c1ngel &amp; Pereira, Gerardo (coord.), <em>Xen\u00e9tica e historia no noroeste peninsular: unha perspectiva interdisciplinar <\/em>[actas de las jornadas celebradas los d\u00edas 11, 12 y 13 de abril de 2002], Santiago de Compostela, Consello da Cultura Galega, 2005.<\/li><li>Carreras Monfort, C\u00e9sar. <em>Una reconstrucci\u00f3n del comercio en cer\u00e1micas: la red de transporte en Britannia<\/em>, Barcelona, L\u2019Estaquirot, 1994.<\/li><li>Cassidy, L.M. <em>et al<\/em>. \u00abNeolithic and Bronze Age migration to Ireland and establishment of the insular Atlantic genome\u00bb, <em>PNAS<\/em>, 113(2), 2016, pp. 368-373.<\/li><li>Casti\u00f1eiras Gonz\u00e1lez, Manuel Antonio. \u00abLa escultura rom\u00e1nica en la provincia de Lugo\u00bb, en VV.AA. <em>Enciclopedia del rom\u00e1nico. Lugo<\/em>, 3 tomos, Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda la Real\u2012Centro de Estudios del Rom\u00e1nico, 2018, pp. 107-134.<\/li><li>Chamoso Lamas, Manuel. \u00abAvance informativo sobre las excavaciones arqueol\u00f3gicas realizadas en Breto\u00f1a (Lugo) durante las campa\u00f1as de 1970 y 1971\u00bb, en <em>Noticiario Arqueol\u00f3gico Hisp\u00e1nico. Prehistoria<\/em>, IV, Madrid, 1975, pp. 267-271.<\/li><li>Chamoso Lamas, Manuel. \u00abLa primitiva di\u00f3cesis de Britonia y de San Mart\u00edn de Mondo\u00f1edo a la luz de recientes descubrimientos\u00bb [1968], en <em>Estudios sobre Arte, Arqueolog\u00eda y Museolog\u00eda<\/em>, Abrente, Anexo n\u00ba2, Real Academia Galega de Belas Artes Nosa Se\u00f1ora do Rosario, 2009, pp. 413-422.<\/li><li>Cherni, Lotfi <em>et al<\/em>. \u00abPost-last glacial maximum expainson from Iberia to North Africa revealed by fine characterization of mtDNA H haplogroup in Tunisia\u00bb, en <em>Am. J. Phys. Anthropol<\/em>., 139(2), 2009, pp. 253-260.<\/li><li>Coffyn, Andr\u00e9. <em>Le Bronze final atlantique dans la P\u00e9ninsule Ib\u00e9rique<\/em>, Paris, Boccard, 1985.<\/li><li>Comendador Rey, Beatriz. \u00abCaracterizaci\u00f3n de la metalurgia inicial gallega: una revisi\u00f3n\u00bb, <em>Trabajos de Prehistoria<\/em>, 52, n\u00ba2, 1995, pp. 111-129.<\/li><li>Cordeiro Maa\u00f1\u00f3n, Luis. \u00abAn\u00e1lisis de los asentamientos costeros en el sector oriental de la provincia de Lugo\u00bb, en <em>Evoluci\u00f3n de los espacios urbanos y sus territorios en el Noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica<\/em>, eds. Raquel Mart\u00ednez Pe\u00f1\u00edn y Gregoria Cavero Dom\u00ednguez, Le\u00f3n, El Forastero, 2015, pp. 93-122.<\/li><li>Costa-Garc\u00eda, Jos\u00e9 Manuel, <em>et al<\/em>. \u00abHallazgos arqueol\u00f3gicos recientes para el estudio de la presencia militar romana en el oriente gallego\u00bb, en <em>Gallaecia<\/em>, 35, 2017, pp. 39-70-<\/li><li>Costas Goberna, Fernando Javier; Pe\u00f1a Santos, Antonio de la. \u00abOia. Arte rupestre y embarcaciones en la prehistoria de Galicia\u00bb, en <em>Glaucopis<\/em>, 11, 2005, pp. 185-223.<\/li><li>Costas Goberna, Fernando Javier; Pe\u00f1a Santos, Antonio de. \u00abOia. Arte rupestre y embarcaciones en la prehistoria de Galicia\u00bb, en <em>Bolet\u00edn IEV<\/em>, N\u00ba11, 2005, pp. 185-223.<\/li><li>D\u00edaz-Fierros Viqueira, Francisco. \u00abEvoluci\u00f3n del suelo en el Cuaternario de Galicia\u00bb, <em>Cuaderno Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe<\/em>, 1995, vol. 20, pp. 231-252.<\/li><li>D\u00edaz-Fierros Viqueira, Francisco. <em>Historia da meteorolox\u00eda e da climatolox\u00eda de Galicia<\/em>, Santiago de Compostela, Consello da Cultura Galega, 2008.<\/li><li>Diputaci\u00f3n Provincial de Lugo-USC. <em>Terras do Mi\u00f1o. Candidatura a Reserva de la Biosfera de la UNESCO.<\/em><\/li><li>Drews, R. <em>Early Riders. The beginnings of mounted warfare in Asia and Europe<\/em>, Routledge, 2004.<\/li><li>Edwards, Nancy (ed.). <em>The Archaeology of the Early Medieval Celtic Churches<\/em> [\u2018Proceedings of a Conference on The Archaeology of the Early Medieval Celtic Churches, September 2004\u2019], London, Routledge, 2009.<\/li><li>Edwards, Nancy. \u00abAnglesey in the Early Middle Ages: The Archaeological Evidence\u00bb,\u00a0en <em>Anglesey Antiquarian Society and Field Club Transactions<\/em>, 1986, pp. 19-41.<\/li><li>Edwards, Nancy. \u00abThe archaeology of early medieval Ireland, c. 400-1169\u00bb, en D\u00e1ibh\u00ed \u00d3 Cr\u00f3in\u00edn (ed.), <em>A New History of Ireland, I. Prehistoric and Early Ireland<\/em>, Oxford, Oxford University Press, 2005, pp. 235-300.<\/li><li>Edwards, Nancy. <em>The Archaeology of Early Medieval Ireland<\/em>, London, Routledge, 2004<sup>5<\/sup>.<\/li><li>F\u00e1bregas Valcarce, Ram\u00f3n (ed.). <em>Os primeiros poboadores de Galicia: O Paleol\u00edtico<\/em>, Sada, O Castro, 1996.<\/li><li>F\u00e1bregas Valcarce, Ram\u00f3n (ed.). <em>Os primeiros poboadores de Galicia: O Paleol\u00edtico<\/em>, O Castro, Sada, 1996.<\/li><li>F\u00e1bregas Valcarce, Ram\u00f3n; Ru\u00edz G\u00e1lvez-Priego, Marisa. \u00abEl Noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica en el IIIer y II\u00ba milenios: propuestas para una s\u00edntesis\u00bb, <em>Sagvntvm<\/em>, 30, 1997, pp. 191-216.<\/li><li>Fages, A. <em>et al<\/em>. \u00abTracking Five Millennia of Horse Management with Extensive Ancient Genome Time Series\u00bb, <em>Cell<\/em> 177, 2019, pp. 1419-1435.<\/li><li>Fern\u00e1ndez Ochoa, Carmen y Morillo Cerd\u00e1n, \u00c1ngel. \u00abLa romanizaci\u00f3n atl\u00e1ntica: modelo o modelos de implantaci\u00f3n romana en el Noroeste peninsular\u00bb, en <em>Portvgalia<\/em>, Nova S\u00e9rie, vol. 36, Porto, DCTP-FLUP, 2015, pp. 183-197.<\/li><li>Fern\u00e1ndez Ochoa, Carmen y Morillo Cerd\u00e1n, \u00c1ngel. <em>De Brigantium a Oiasso. Una aproximaci\u00f3n al estudio de los enclaves mar\u00edtimos cant\u00e1bricos en \u00e9poca romana<\/em>, Madrid, FORO, 1994.<\/li><li>Fern\u00e1ndez Ochoa, Carmen; Gil Sendino, Fernando; Salido Dom\u00ednguez, Javier. \u00abNuevas evidencias del cristianismo en Asturias: los crismones de la villa romana de Veranes (Gij\u00f3n)\u00bb, en <em>Geri\u00f3n<\/em>, vol. 31, 2013, pp. 385-416.<\/li><li>Fern\u00e1ndez Ochoa, Carmen; Morillo, \u00c1ngel. \u00abEl ej\u00e9rcito romano en el Norte Peninsular durante el Bajo Imperio a trav\u00e9s del registro arqueol\u00f3gico\u00bb, en Urbano Espinosa y Santiago Castellanos (eds.), <em>Comunidades locales y din\u00e1micas de poder en el Norte de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante la Antig\u00fcedad Tard\u00eda<\/em>, Logro\u00f1o, Universidad de la Rioja, 2006, pp. 217-237.<\/li><li>Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Carlos. \u00abDe humanos y carn\u00edvoros: la fauna de macromam\u00edferos de la cueva de A Vali\u00f1a (Castroverde, lugo)\u00bb, en Jos\u00e9 Manuel Maillo y Enrique Baquedano, eds. (2006). <em>Miscel\u00e1nea en homenaje a Victoria Cabrera. Zona Arqueol\u00f3gica<\/em>, 7. Vol I, 2006, pp. 290-303.<\/li><li>Fre\u00e1n Campo, A. <em>Persistencia y evoluci\u00f3n de la religiosidad y las mentalidades del Noroeste peninsular desde la Edad del Hierro a la Tardoantig\u00fcedad<\/em>, Tesis Doctoral, USC, 2018.<\/li><li>Garc\u00eda Quintela, M. V. &amp; Santos Est\u00e9vez, M. &amp; Bra\u00f1as Abad, R. \u00abLucus, Lugdunum, lucaria, Lugnasad, Augusto, Lug y Santiago\u00bb, en <em>Santuarios de la Galicia c\u00e9ltica. Arqueolog\u00eda del paisaje y religiones comparadas en la edad del hierro<\/em>, Abada editores, 2003.<\/li><li>Garc\u00eda Quintela, M.V. \u00abEl mito de fundaci\u00f3n de Lugdunum: ensayo de lectura estructural\u00bb, en A. Meurant (Ed.), <em>Routes et parcours mythiques : des textes \u00e1 rarch\u00e9ologie Actes du Septi\u00e9nte colloque international d\u2019anthropologie du monde indo-europ\u00e9en et de mythologie compar\u00e9e<\/em> (Louvain-la-Neuw, 19-21 mars 2009), Bruxelles, 2011, p. 115-138.<\/li><li>Garc\u00eda y Bellido, Antonio. \u00abEl caldero de Cab\u00e1rceno y la diadema de Ribadeo. Relaciones con las Islas Brit\u00e1nicas\u201d, <em>AEA<\/em>, XIV, n\u00ba45, 1940-1941, pp. 560-563.<\/li><li>Garc\u00eda, \u00d3scar; Fregel, Rosa <em>et al<\/em>. \u00abUsing mitochondrial DNA to test the hypothesis of a European post-glacial human recolonization from the Franco-Cantabrian refuge\u00bb, en <em>Heredity (Edingb.)<\/em>, 106(1), 2011, pp. 37-45.<\/li><li>Gay\u00e1n, Javier <em>et al<\/em>. \u00abGenetic structure of the spanish population\u00bb, en <em>BMC Genomics<\/em> 11 (2010), 326.<\/li><li>Gibson, Catriona. \u00abBeakers into Bronze: tracing connections between western Iberia and the British Isles, 2800-800 BC\u00bb, en J.T. Koch y B. Cunliffe (eds.), <em>Celtic from the West 2<\/em>, Oxford-Oakville, Oxbow Books, 2013, pp. 71-99.<\/li><li>G\u00f3mez Barreiro, Juan (2012), Gu\u00eda geol\u00f3gica del Manto de Mondo\u00f1edo, Universidad de Salamanca: <a href=\"https:\/\/sge.usal.es\/archivos_pdf\/g12_trip_lugo.pdf\">https:\/\/sge.usal.es\/archivos_pdf\/g12_trip_lugo.pdf<\/a>.<\/li><li>G\u00f3mez Vila, Javier. <em>V\u00edas romanas de la actual Provincia de Lugo<\/em>, tesis doctoral, Universidade de Santiago de Compostela, 2005.<\/li><li>Gonz\u00e1lez Fortes, G. <em>et al<\/em>. \u00abAn\u00e1lisis gen\u00e9tico del individuo de Chan do Lindeiro: caracterizaci\u00f3n de su mitogenia y situaci\u00f3n de la muestra en el contexto paleogen\u00e9tico europeo\u00bb, <em>Cadernos Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe<\/em>, 39, 2017, 111-128.<\/li><li>Gonz\u00e1lez Ruibal, Alfredo. <em>Galaicos. Poder y comunidad en el Noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (1200 a.C.\u201450 d.C.)<\/em>, en <em>Brigantium<\/em>, vol. 18, A Coru\u00f1a, Museo Arqueol\u00f3xico e Hist\u00f3rico Castelo de San Ant\u00f3n, 2006-2007.<\/li><li>Gonz\u00e1lez Ruibal, Alfredo; Rodr\u00edguez Mart\u00ednez, Rafael; Ay\u00e1n Vila, Xurxo. \u00abBuscando a los p\u00fanicos en el Noroeste\u00bb, en <em>Mainake<\/em> 32(I), 2010, pp. 577-600.<\/li><li>Gonz\u00e1lez Soutelo, Silvia. <em>El valor del agua en el mundo antiguo. Sistemas hidr\u00e1ulicos y aguas mineromedicinales ene l contexto de la Galicia romana<\/em>, La Coru\u00f1a, Fundaci\u00f3n Barri\u00e9, 2011.<\/li><li>Gonz\u00e1lez-Fortes, Gloria <em>et al<\/em>. \u00abA western route of prehistoric human migration from Africa into the Iberian Peninsula\u00bb, en <em>Proc. R. Soc. B Biol. Sci.<\/em> 286 (2019), 20182288.<\/li><li>Guerra Mosquera, Jes\u00fas. \u00abAlgunos restos visig\u00f3tico-moz\u00e1rabes de la provincia de Lugo\u00bb, en <em>Bolet\u00edn de la Comisi\u00f3n Provincial de Monumentos Hist\u00f3ricos y Art\u00edsticos de Lugo<\/em>, T. 9 (1970-1), pp. 17-24.<\/li><li>G\u00fcnther, Torsten <em>et al<\/em>. \u00abAncient genomes link early farmers from Atapuerca in Spain to modern-day Basques\u00bb, en <em>PNAS<\/em> 112 (38), 2015, pp. 11917-11922.<\/li><li>Guti\u00e9rrez Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Avelino. \u00abArqueolog\u00eda tardoantigua en Asturias\u00bb, en <em>La Carisa y La Mesa. Causas pol\u00edticas y militares del origen del Reino de Asturias<\/em>, coord. Juan Ignacio Ruiz de la Pena Solar y Jorge Camino Mayor, Oviedo, Asociaci\u00f3n de amigos La Carisa, 2010, pp. 52-83.<\/li><li>Haak, W.; Lazaridis, I.; Patterson, N. <em>et al<\/em>. \u00abMassive migration from the steppe was a source for Indo-European languages in Europe\u00bb, en <em>Nature<\/em> 522 (2015), pp. 207-211.<\/li><li>Hawkes, C.F.C. \u00abLas relaciones del Bronce Final entre la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y las islas Brit\u00e1nicas\u00bb, en <em>Ampurias<\/em> XIV, 1952, pp. 81-119.<\/li><li>Hemer, K.A. <em>et al<\/em>. \u00abEvidence o early medieval trade and migration between Wales and the Mediterranean Sea region\u00bb, en <em>Journal of Archaeological Science<\/em>, vol. 40(5), 2013, pp. 2352-2359.<\/li><li>Hill, Emmeline W. <em>et al<\/em>. \u00abY-chromosome variation and Irish origins\u00bb, <em>Nature<\/em> 404, 2002, pp. 351-352.<\/li><li>Hurles, Matthew E. <em>et al<\/em>. \u00abRecent male-mediated gene flow over a linguistic barrier in Iberia, suggested by analysis of a Y-chromosomal DNA polymorphism\u00bb, en <em>AJHG<\/em> 65, 1999, pp. 1437-1448.<\/li><li>IGME. <em>Lugares de inter\u00e9s geol\u00f3gico espa\u00f1oles de relevancia internacional (Geosites)<\/em>, Enero de 2011.<\/li><li>IGME. <em>Mapa de rocas y minerales industriales de Galicia<\/em>, Xunta de Galicia, 2008.<\/li><li>IGME. <em>Spanish geological frameworks and geosites. An approach to Spanish geological heritage of international relevance<\/em> (editor principal: \u00c1ngel Garc\u00eda-Cort\u00e9s), Madrid, 2009.<\/li><li>Kristiansen, Kristian. <em>Europa antes de la Historia<\/em>, Ediciones Pen\u00ednsula, Barcelona, 2001.<\/li><li>Kristiansen, Kristian; Larsson, Thomas B. <em>La emergencia de la sociedad del bronce. Viajes, transmisiones y transformaciones, <\/em>Barcelona, ed. Bellaterra, 2006.<\/li><li>Lazu\u00e9n, Tal\u00eda, <em>et al<\/em>. \u00abLa gesti\u00f3n del utillaje de piedra tallada en el Paleol\u00edtico medio de Galicia. El nivel 3 de Cova Eir\u00f3s (Triacastela, Lugo)\u00bb, <em>Trabajos de Prehistoria<\/em>, 68, n\u00ba2, 2011, pp. 237-258.<\/li><li>Lettow-Vorbeck, C.L. (2005), Arqueozolog\u00eda del caballo en la antigua Iberia.<\/li><li>Lira Garrido, J. \u00abRastreando los or\u00edgenes de la domesticaci\u00f3n del caballo en iberia\u00bb, <em>Dendra M\u00e9d. Rev. Humanid. <\/em>2015, 14(2), pp. 163-175.<\/li><li>Loira Enr\u00edquez, Mar\u00eda Josefa. <em>El proceso de romanizaci\u00f3n en el antiguo territorio de los \u00e1rtabros: formas de poblamiento y organizaci\u00f3n territorial a lo largo del periodo romano<\/em>, Tesis Doctoral, UNED, 2019.<\/li><li>Lombera Hermida, Arturo de <em>et al<\/em>. \u00abEl yacimiento arqueo-paleontol\u00f3gico de Cova Eir\u00f3s (Triacastela, Lugo)\u00bb, en \u00a0<em><a href=\"https:\/\/dialnet.unirioja.es\/servlet\/libro?codigo=561857\">Los cazadores recolectores del Pleistoceno y del Holoceno en Iberia y el estrecho de Gibraltar<\/a>:\u00a0estado actual del conocimiento del registro arqueol\u00f3gico<\/em>,\u00a0coord.\u00a0por\u00a0<a href=\"https:\/\/dialnet.unirioja.es\/servlet\/autor?codigo=1885105\">Robert Sala Ramos<\/a>,\u00a0<a href=\"https:\/\/dialnet.unirioja.es\/servlet\/autor?codigo=186175\">Eudald Carbonell Roura<\/a>,\u00a0<a href=\"https:\/\/dialnet.unirioja.es\/servlet\/autor?codigo=211390\">Jos\u00e9 Mar\u00eda Berm\u00fadez de Castro<\/a>,\u00a0<a href=\"https:\/\/dialnet.unirioja.es\/servlet\/autor?codigo=55351\">Juan Luis Arsuaga<\/a>, 2014, pp. 18-25.<\/li><li>L\u00f3pez Quiroga, Jorge. <em>El final de la Antig\u00fcedad en la Gallaecia. La transformaci\u00f3n de las estructuras de poblamiento entre Mi\u00f1o y Duero (siglos V al X)<\/em>, La Coru\u00f1a, Fundaci\u00f3n Pedro Barri\u00e9 de la Maza, 2004.<\/li><li>L\u00f3pez S\u00e1ez, J.A. <em>et al<\/em>. \u00abNeolitizaci\u00f3n, megalitismo y Antropizaci\u00f3n del paisaje en Galicia entre el VII y el IV milenio cal. BC\u00bb, MUNIBE, 32, 2010, pp. 488-496.<\/li><li>Loveluck, Christopher y O&#8217;Sullivan, Aidan. \u00abTravel, Transport and Communication to and from Ireland, c. 400-1100: an Archaeological Perspective\u00bb, en R. Flechner y S. Meeder (eds.), <em>The Irish in Early Medieval Europe Identity, Culture and Religion<\/em>, Londres, Palgrave Macmillan, 2016, pp.19-37.<\/li><li>Lozano Hermida, Hugo, <em>et al<\/em>. \u00abEl yacimiento galaico-romano de Punta do Castro (Barreiros, Lugo), en <em>F\u00e9rvedes: Revista de investigaci\u00f3n<\/em>, n\u00ba8, 2015, pp. 221-228.<\/li><li>Mac\u00edas V\u00e1zquez, Felipe (coord.) (2014), <em>Complejo b\u00e1sico-ultrab\u00e1sico de Capelada-Cabo ortegal<\/em>, Santiago de Compostela, Andavira.<\/li><li>Maier, B. \u00abIs Lug to be identified with Mercury (\u201cBell.Gall.\u201d VI 17, 1)? New Suggestions on an Old Problem\u00bb, en <em>\u00c9riu<\/em>, 47, 1996, pp. 127-135.<\/li><li>Ma\u00f1ana Borraz\u00e1s, Patricia. \u00abT\u00famulo 5 de Forno dos Mouros (Ortigueira, A Coru\u00f1a). Primeros resultados\u00bb, <em>Cuadernos de Estudios Gallegos<\/em>, tomo LII, 118, 2005, pp. 39-79.<\/li><li>Marcos, Alberto. <em>Un nuevo mapa geol\u00f3gico de la parte septentrional del Domo de Lugo (Galicia oriental, NO de Espa\u00f1a): implicaciones sobre la estratigraf\u00eda, estructura y evoluci\u00f3n tect\u00f3nica del Manto de Mondo\u00f1edo<\/em>, Trabajos de Geolog\u00eda, Universidad de Oviedo, 33, 2013, pp. 171-200.<\/li><li>Martiniano, Rui <em>et al<\/em>. \u00abThe population genomics of archaeological transition in west Iberia: investigation of ancient substructure using imputation and haplotype-based methods\u00bb, en <em>PLoS Genetics<\/em>, 13(7), 2017.<\/li><li>Matisoo-Smith, Elizabeth A. <em>et al<\/em>. \u00abA European Mitochondrial Haplotype Identified in Ancient Phoenician Remains from Carthage, North Africa\u00bb, <em>PLoS One<\/em>, 11(5), 2016.<\/li><li>Mc Evoy, Brian; Bradley, Daniel G. <em>et al<\/em>. \u00abThe Longue Dur\u00e9e of Genetic Ancestry: Multiple Genetic Marker Systems and Celtic Origins on the Atlantic Fa\u00e7ade of Europe\u00bb, en <em>Am. J. Hum. Genet.<\/em>, 75(4), 2004, pp. 693-702.<\/li><li>Mederos Mart\u00edn, Alfredo. \u00abAgua dos Cebros (Pontevedra, Galicia): un barco del Bronce Final II en la fachada atl\u00e1ntica de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (1325-1050 a.C.), en <em>Sagvntvm<\/em>, 51, 2019, pp. 23-39.<\/li><li>Mel\u00e9ndez Hevia, Ignacio (2004), <em>Geolog\u00eda de Espa\u00f1a. Una historia de seiscientos millones de a\u00f1os<\/em>, Madrid, Rueda.<\/li><li>Montes L\u00f3pez, Rub\u00e9n; Villa Vald\u00e9s, \u00c1ngel. \u00abUna domus altoimperial en el castro de Chao Samart\u00edn (Asturias)\u00bb, en <em>F\u00e9rvedes. Revista de investigaci\u00f3n<\/em>, n\u00ba8, 2015, pp. 277-284.<\/li><li>Morillo Cerd\u00e1n, \u00c1ngel. \u00abEl Atl\u00e1ntico norte durante la \u00e9poca romana: de frontera a <em>via maris<\/em>\u00bb, <em>en Confines. El extremo del mundo durante la Antig\u00fcedad<\/em>, coord. Prados Mart\u00ednez et al., Universidad de Alicante, 2010, pp. 397-437.<\/li><li>Morillo Cerd\u00e1n, \u00c1ngel; Fern\u00e1ndez Ochoa, Carmen. \u00abOceanus Hispanus: navegaci\u00f3n y comercio a orillas del Atl\u00e1ntico en \u00e9poca romana\u00bb, en <em>O Irado Mar Atl\u00e2ntico<\/em>, eds. R. Morais, H. Granja y \u00c1. Morillo, Braga, Universidade de Coimbra y Universidade do Porto, 2013, pp. 57-97.<\/li><li>Naveiro L\u00f3pez, Juan L. <em>El comercio antiguo en el N.W. peninsular. Lectura hist\u00f3rica del registro arqueol\u00f3gico<\/em>, A Coru\u00f1a, Edici\u00f3ns do Museo Arqueol\u00f3xico e Hist\u00f3rico, 1991.<\/li><li>Ogg, G <em>et al<\/em>. <em>A Concise Geologic Time Scale<\/em>, Elsevier, 2016.<\/li><li>Olalde, \u00cd\u00f1igo <em>et al<\/em>. \u00abA common genetic origin for early farmers from mediterranean cardial and central european LBK cultures\u00bb, <em>Mol. Biol. Evol.<\/em> 32, 2015, pp. 3132-3142.<\/li><li>Olalde, \u00cd\u00f1igo <em>et al<\/em>. \u00abDerived immune and ancestral pigmentation alleles in a 7000 year old Mesolithic European\u00bb, en <em>Nature<\/em> 507, 2014, pp. 225-228<\/li><li>Olalde, \u00cd\u00f1igo <em>et al.<\/em> \u00abThe Beaker phenomenon and the genomic transformation of the northwest Europe\u00bb, en <em>Nature<\/em> 555, 2018, pp. 190-196.<\/li><li>Olalde, \u00cd\u00f1igo <em>et al<\/em>. \u00abThe genomic history of the Iberian Peninsula over the past 8000 years\u00bb, en <em>Science<\/em>, vol. 363(6432), 2019, pp. 1230-1234.<\/li><li>Olivares Pedre\u00f1o, J.C. \u00abLos \u00e1stures del conventus Lucensis y el culto al dios Lug en el noroeste de Hispania\u00bb, en <em>Dialogues d\u2019histoire ancienne<\/em> 36\/2, 2010, 117-136.<\/li><li>Pardi\u00f1as, Antonio F. <em>et al<\/em>. \u00abAssessing the Genetic Influence of Ancient Sociopolitical Structure: Micro-differentiation Patterns in the Population of Asturias (Northern Spain)\u00bb, <em>PLoS One<\/em> 7(11), 2012, e50206.<\/li><li>Parfitt, Simon A.\u00a0<em>et al.<\/em>\u00a0\u00abEarly Pleistocene human occupation at the edge of the boreal zone in northwest Europe\u00bb, en\u00a0<em>Nature<\/em>\u00a0466 (2010), pp. 229-233.<\/li><li>Pascual Barea, J. \u00abRazas y empleos de los caballos de \u2018Hispania\u2019 seg\u00fan los textos griegos y latinos de la Antig\u00fcedad\u00bb, en <em>La transmisi\u00f3n de la ciencia desde la Antig\u00fcedad al Renacimiento<\/em>, coord. M\u00aaT. Santamar\u00eda Hern\u00e1ndez, 2008, pp. 117-202.<\/li><li>Pereira, Lu\u00edsa <em>et al<\/em>. \u00abHigh-resolution mtDNA evidence for the late-glacial resettlement of Europe from an Iberian refugium\u00bb, en <em>Genome Res<\/em>., 15(1), 2005, pp. 19-24.<\/li><li>P\u00e9rez Losada, Ferm\u00edn <em>et al<\/em>. \u00abToralla y las villas mar\u00edtimas de la Gallaecia atl\u00e1ntica\u00bb, en <em>Las villae tardorromanas en el occidente del Imperio: arquitectura y funci\u00f3n, IV Coloquio Internacional de Arqueolog\u00eda en Gij\u00f3n<\/em>, Gij\u00f3n, Trea, 2008, pp. 481-506.<\/li><li>P\u00e9rez Losada, Ferm\u00edn. \u00abEntre a cidade e a aldea: estudio arqueohist\u00f3rico de los \u2018algomerados secundarios\u2019 romanos en Galicia\u00bb, en <em>Brigantium<\/em>, 13, 2002, pp. 15-348.<\/li><li>P\u00e9rez Losada, Ferm\u00edn. \u00abXacemento de Noville: unha villa romana costeira na r\u00eda de Ferrol\u00bb, en <em>Brigantium<\/em>, 12, 2000, pp. 219-226.<\/li><li>Piay Augusto, Diego <em>et al.<\/em> \u00abLa construcci\u00f3n anular y el enclos de ventosi\u00f1os (Coeses, Lugo). Estudio preliminar de un conjunto del Bronce Final\u00bb, <em>Zephyrus<\/em>, 76, 2015, 57-76.<\/li><li>Pimenta, <em>Jo\u00e3o<\/em> <em>et al<\/em>. \u00abSpatially explicit analysis reveals complex human genetic gradients in the Iberian Peninsula\u00bb, en <em>Scientific Reports<\/em> 9, 2019, 7825.<\/li><li>Pretts, David. <em>The Early Medieval Church in Wales<\/em>, The Mill, The History Press, 2009.<\/li><li>Prieto Mart\u00ednez, M\u00aa Pilar <em>et al<\/em>. \u00abEl neol\u00edtico en Galicia\u00bb, en Rojo Guerra et al. (eds.), <em>El Neol\u00edtico en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y su contexto europeo<\/em>, C\u00e1tedra, 2012, 215-253.<\/li><li>Quiles, Carlos. Mapas migraciones prehist\u00f3ricas europeas: <a href=\"https:\/\/indo-european.eu\/maps\/\">Prehistory Atlas | Indo-European.eu<\/a>.<\/li><li>Ramil Gonz\u00e1lez, Emilio. \u00abCampa\u00f1a de escavaci\u00f3n arqueol\u00f3xica na Eirexa Vella-Bares (Ma\u00f1\u00f3n)\u00bb, <em>Brigantium<\/em>, 12, 2000b, pp. 215-218.<\/li><li>Ramil Gonz\u00e1lez, Emilio. \u00abIntervenci\u00f3n arqueol\u00f3xica no castro de Espasante (Ortigueira, A Coru\u00f1a)\u00bb, en <em>Brigantium<\/em>, 12, 2000, pp. 175-178.<\/li><li>Ramil Gonz\u00e1lez, Emilio. <em>Proxecto: Limpeza, excavaci\u00f3n arqueol\u00f3xica e control da obra \u2018Acondicionamento do viario de espazo p\u00fablico en Cami\u00f1o do Cemiterio Vello no contorno da Casa de Falc\u00f3n en Breto\u00f1a, Pastoriza (Lugo)\u2019. C\u00f3digo ED 102\u00aa 2014\/510-0<\/em>, Memoria t\u00e9cnica sin publicar (2015).<\/li><li>Ramil Gonz\u00e1lez, Emilio; Picos Brage, Felipe. <em>Escavaci\u00f3n arqueol\u00f3xica e rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica da capela de San Xiao de Trebo (Cari\u00f1o-A Coru\u00f1a)<\/em>, A Coru\u00f1a, Deputaci\u00f3n Provincial da Coru\u00f1a, 2002.<\/li><li>Ramil Rego, E. &amp; Ramil Soneira. <em>Louselas (Ribadeo, Lugo). Los inicios del poblamiento humano en la regi\u00f3n cant\u00e1brica<\/em>, Museo de Prehistoria e Arqueolox\u00eda de Vilalba, 2015.<\/li><li>Ramil Rego, Eduardo, <em>et al<\/em>. \u00abEl yacimiento galaico-romano de Punta do Castro (Barreiros-Lugo); materiales de superficie y perspectivas\u00bb, en <em>F\u00e9rvedes<\/em>, 2, 1995, pp. 87-115.<\/li><li>Ramil Rego, Eduardo. \u201cNois. Una estaci\u00f3n inferopaleol\u00edtica en el \u00e1rea cant\u00e1brico-lucense\u201d, en <em>Portvgalia<\/em>, vol. 35, 2014, 5-16.<\/li><li>Ramil Rego, Eduardo. <em>Prehistoria antigua del occidente cant\u00e1brico. Las primeras poblaciones<\/em>, Tesis doctoral, USC, 2014.<\/li><li>Ramil Rego, Pablo <em>et al<\/em>. \u00abCambio clim\u00e1tico y din\u00e1mica del paisaje en Galicia\u00bb, <em>Recursos rurais<\/em>, 2009, n\u00ba5, pp. 21-47.<\/li><li>Reynolds, Paul. \u00abHispania in the Late Roman Mediterranean: Ceramics and Trade\u00bb, en K. Bowes y M. Kulikowski (eds.), <em>Hispania in Late Antiquity<\/em>, Leiden-Boston, Brill, 2005, pp. 369-486.<\/li><li>Rielo Carballo, Nicanor. \u00abBreto\u00f1a\u00bb, en <em>Inventario art\u00edstico de Lugo y su provincia<\/em>, Tomo 1, Madrid, Rivadeneyra, 1976, pp. 270-273.<\/li><li>Rodr\u00edguez Resino, \u00c1lvaro. <em>Do Imperio Romano \u00e1 Alta Idade Media. Arqueolox\u00eda da Tardoantig\u00fcidade en Galicia (s\u00e9culos V-VIII)<\/em>, Noia, Toxosoutos, 2005.<\/li><li>Roostalu, U. <em>et al<\/em>. \u00abOrigin and expansion of haplogroup H, the dominant human mitochondrial DNA lineage in West Eurasia: the Near Eastern and Caucasian Perspective\u00bb, en <em>Molecular Biology and Evolution<\/em>, vol. 24(2), 2007, 436-448.<\/li><li>Ruiz-G\u00e1lvez Priego, Marisa. \u00abSan Brandanes de la Prehistoria. Navegaci\u00f3n atl\u00e1ntica prefenicia\u00bb, en <em>Los fenicios y el Atl\u00e1ntico<\/em>, editado por Gonz\u00e1lez Ant\u00f3n <em>et al.<\/em>, Centro de Estudios Fenicios y P\u00fanicos, 2008, pp. 39-50.<\/li><li>Sagredo, L. &amp; Hern\u00e1ndez Guerra. \u00abLos testimonios epigr\u00e1ficos de Lvg en Hispania\u00bb, en <em>Memorias de Historia antigua<\/em>, N\u00ba17, 1996, 179-202.<\/li><li>S\u00e1nchez Pardo, Jos\u00e9 Carlos. \u00abCastros y aldeas galaicorromanas: sobre la evoluci\u00f3n y transformaci\u00f3n del poblamiento ind\u00edgena en la Galicia romana\u00bb, en Zephyrus, LXV, 2010, pp. 129-148.<\/li><li>S\u00e1nchez Pardo, Jos\u00e9 Carlos. \u00abLate Antique Atlantic contacts: the case of Galicia\u00bb, en <em>Ceramics and Atlantic Connections: Late Roman and Early Medieval Imported Pottery on the Atlantic Seaboard<\/em> [Simposio internacional, Newcastle University, 26-27 de marzo de 2014], ed. Maria Duggan, Sam Turner &amp; Mark Jackson, Oxford, Archaeopress Publishing, 2020, pp. 94-107.<\/li><li>S\u00e1nchez Pardo, Jos\u00e9 Carlos. \u00abOrganizaci\u00f3n eclesi\u00e1stica y social en la Galicia tardoantigua. Una perspectiva geogr\u00e1fico-arqueol\u00f3gica del parroquial suevo\u00bb, en <em>Hispania Sacra<\/em>, LXVI (2014), 453-454.<\/li><li>S\u00e1nchez Pardo, Jos\u00e9 Carlos; Casti\u00f1eiras L\u00f3pez, Javier; Sanjurjo-S\u00e1nchez, Jorge. \u00abArqueolog\u00eda y arquitectura de San Marti\u00f1o de Mondo\u00f1edo (Foz, Lugo). Revisi\u00f3n cr\u00edtica y nuevas aportaciones\u00bb, en <em>Quintana<\/em>, n\u00ba17, 2018, pp. 355-379.<\/li><li>S\u00e1nchez-Pardo, Jos\u00e9 Carlos. \u00abLate Antique Atlantic contacts through the case of Galicia\u00bb, en M. Duggan, S. Turner, y M. Jackson (eds.), <em>Ceramics and Atlantic Connections: Late Roman and Early Medieval imported pottery on the Atlantic Seaboard<\/em>, Oxford, Archaeopress, 2020, pp. 94-107.<\/li><li>S\u00e1nchez-Quinto, Federico <em>et al<\/em>. \u00abGenomic Affinities of Two 7,000-Year-Old Iberian Hunter-Gatherers\u00bb, en <em>Current Biology<\/em> 22(16), 2012, pp. 1494-1499.<\/li><li>Santos Est\u00e9vez, Manuel; Troncoso Mel\u00e9ndez, Andr\u00e9s (coord.). <em>Reflexiones sobre arte rupestre. Paisaje, forma y contenido<\/em>, IEGPS-CSIC, Tapa 33, 2005.<\/li><li>Steelman, Karen L. <em>et al<\/em>. \u00abCova Eir\u00f3s: an integrated approach to dating the earliest known cave art in NW Iberia\u00bb, <em>Radiocarbon<\/em>, vol. 59, nr\u00ba, 2017, pp. 151-164.<\/li><li>Sz\u00e9cs\u00e9nyi-Nagy, Anna <em>et al<\/em>. \u00abThe maternal genetic make-up of the Iberian Peninsula between the Neolithic and the Early Bronze Age\u00bb, en <em>Scientific Reports<\/em> 7, 2017, art. 15644.<\/li><li>Tejerizo-Garc\u00eda, Carlos <em>et al<\/em>. \u00abHallazgo de un conjunto de pintura esquem\u00e1tica prehist\u00f3rica en el sitio de Pala de Cabras, en Casaio (Orense)\u00bb, <em>PH<\/em>, n\u00ba100, junio 2020, pp. 38-56.<\/li><li>Thacker, Alan; Sharpe, Richard (eds.). <em>Local saints and local churches in the early medieval West<\/em>, Oxford, Oxford University Church, 2002.<\/li><li>Torroni, Antonio <em>et al<\/em>. \u00abA signal, from human mtDNA, of postglacial recolonization in Europe\u00bb, en <em>Am J. Hum. Genet<\/em>. 69(4), 2001, pp. 844-852.<\/li><li>Tovar, A. \u00abEl dios c\u00e9ltico Lugu en Espa\u00f1a\u00bb, en <em>La religi\u00f3n romana en Hispania<\/em>, Madrid, Ministerio de Cultura, 1981, pp. 279-282.<\/li><li>Valdiosera, Cristina E. <em>et al<\/em>. \u00abFour millennia of Iberian biomolecular prehistory illustrate the impact of prehistoric migrations at the far end of Eurasia\u00bb, en <em>PNAS<\/em>, 115(13), 2018, pp. 3428-3433.<\/li><li>Van der Noort, Robert. \u00abAn ancient landscape: the social context of seafaring in the Early Bronze Age\u00bb, en <em>World Archaeology <\/em>35, 2003, pp. 404-415.<\/li><li>Van der Noort, Robert. \u00abArgonauts of the North Sea &#8211; a social Maritime Archaeology for the 2nd Millenium BC\u00bb, en <em>Proceedings of the Prehistoric Society <\/em>72, 2006, 267-287.<\/li><li>V\u00e1zquez Liz, Pablo <em>et al<\/em>. \u00abEl pasado olvidado: el sitio del II y I milenio BC de Pena Fita (Adai, Lugo) en el contexto de las \u2018longhouses\u2019 del NW peninsular\u00bb, <em>Gallaecia<\/em> 34, 2015, pp. 9-56.<\/li><li>V\u00e1zquez Varela, J.M. \u00abLa historia humana en el Cuaternario en Galicia\u00bb, <em>Cuaderno Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe<\/em>, 1995, vol. 20, pp. 181-194.<\/li><li>V\u00e1zquez Varela, X.M. &amp; Pombo Mosquera, X.A. (1995), <em>A Prehistoria no Noroeste da Terra Ch\u00e1<\/em>, Deputaci\u00f3n Provincial de Lugo.<\/li><li>Vera, J.A. (ed.).<em>Geolog\u00eda de Espa\u00f1a<\/em>, Sociedad Geol\u00f3gica de Espa\u00f1a\u2012Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, Madrid, 2004.<\/li><li>Vidal Roman\u00ed, J.R. <em>et al.<\/em> \u00abEl mundo de una mujer llamada Elba hace 9300 a\u00f1os\u00bb, en <em>Cadernos Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe<\/em>, 39, 2017, pp. 11-22.<\/li><li>Vidal Roman\u00ed, Juan Ram\u00f3n. \u00ab\u2019Top ten\u2019 geol\u00f3gico de Galicia\u00bb (entrevista de Maite Vence), <em>GCiencia<\/em>, 2018: <a href=\"https:\/\/www.gciencia.com\/destinos-ciencia\/top-ten-geologico-de-galicia\/\">&#8216;Top ten&#8217; geol\u00f3gico de Galicia (gciencia.com)<\/a>.<\/li><li>Vigo Garc\u00eda, Abel. \u00abCastro de Zo\u00f1\u00e1n (Mondo\u00f1edo-Lugo). Campa\u00f1a 2005. Avance de resultados\u00bb, en Gallaecia, n\u00ba25, 2006, pp. 65-81.<\/li><li>Villa-Amil y Castro, Jos\u00e9. \u00abArmas, utensilios y adornos de bronce recogidos en Galicia\u00bb, en <em>Museo Espa\u00f1ol de Antig\u00fcedades<\/em>, 4 (1875), pp. 158-171.<\/li><li>Villalba-Mouco, Vanessa <em>et al<\/em>. \u00abSurvival of Late Pleistocene Hunter-Gatherer Ancestry in the Iberian Peninsula\u00bb, en <em>Current Biology<\/em>, 29(7), 2019, pp. 1169-1177.<\/li><li>Villar Li\u00e9bana, Francisco. \u00abLas lenguas de Europa en la Prehistoria\u00bb, <em>H\u00e1pax<\/em>, n\u00ba8, 11-37.<\/li><li>Villar Quinteiro, Rosa. \u00abLa cueva del Rei Cintolo (Lugo, Galicia). Algunos datos cronoarqueol\u00f3gicos de la galer\u00eda superior\u00bb, <em>Gallaecia<\/em>, 26, p. 31-53.<\/li><li>Wicander, R. &amp; Monroe, J. <em>Historical Geology. Evolution of Earth and Life Through Time<\/em>, Boston, Cengage Learning, 2015..<\/li><li>Yokoyama, Yusuke <em>et al<\/em>. \u00abRapid glaciation and a two-step sea level plunge into the Last Glacial Maximum\u00bb, <em>Nature<\/em> 559, 2018, pp. 603-607.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Webgraf\u00eda:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Inventario espa\u00f1ol de lugares de inter\u00e9s xeol\u00f3gico: <a href=\"http:\/\/info.igme.es\/ielig\/\">http:\/\/info.igme.es\/ielig\/<\/a>.<\/li><li>Rutas xeol\u00f3gicas e mineiras por Galicia: <a href=\"https:\/\/www.icog.es\/TyT\/index.php\/2019\/12\/12-rutas-geologicas-y-mineras-por-galicia\/\">https:\/\/www.icog.es\/TyT\/index.php\/2019\/12\/12-rutas-geologicas-y-mineras-por-galicia\/<\/a>.<\/li><li>Paseos xeol\u00f3gicos por Lugo: <a href=\"http:\/\/personales.upv.es\/lalonso\/lugo.html\">http:\/\/personales.upv.es\/lalonso\/lugo.html<\/a>.<\/li><li>Scotese, C.R &amp; Ian Webster. Mapas da evoluci\u00f3n xeol\u00f3xica continental: <a href=\"https:\/\/dinosaurpictures.org\/ancient-earth#66\">https:\/\/dinosaurpictures.org\/ancient-earth#66<\/a>.<\/li><li>Scotese 2019. Evoluci\u00f3n cronol\u00f3xica da terra. <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=bzvOMee9D1o\">https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=bzvOMee9D1o<\/a>.<\/li><li>Paleoclimate Modelling intercomparision Project: <a href=\"https:\/\/pmip.lsce.ipsl.fr\/\">https:\/\/pmip.lsce.ipsl.fr\/<\/a><\/li><li>Eupedia: <a href=\"https:\/\/www.eupedia.com\/europe\/european_y-dna_haplogroups.shtml\">European Y-DNA haplogroups frequencies by country &#8211; Eupedia<\/a><\/li><\/ul>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Referencias empleadas no apartado de Xeolox\u00eda e Prehistoria das terras mindonienses: Achilli, Alessandro et al. \u00abThe molecular dissection of mtDNA haplogroup H confirms that the Franco-Cantabrian glacial refuge was a major source for the European gene pool\u00bb, en Am. J. Hum. Genet., 75(5), 2004, pp. 910-918. Aguirre, Emiliano. Homo hisp\u00e1nico, Madrid, Espasa, 2008. Almagro-Gorbea, Mart\u00edn. &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/referencias\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abBibliograf\u00eda e referencias\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2645,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2626"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2626"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2626\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3255,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2626\/revisions\/3255"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2645"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2626"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}