{"id":2878,"date":"2022-04-30T13:24:47","date_gmt":"2022-04-30T11:24:47","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=2878"},"modified":"2022-05-01T12:37:01","modified_gmt":"2022-05-01T10:37:01","slug":"contexto-migratorio","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/contexto-migratorio\/","title":{"rendered":"Contexto migratorio"},"content":{"rendered":"<p>A hip\u00f3tese m\u00e1is amplamente aceptada na actualidade \u00e9 que a orixe do bispado britoniense se debeu a unha colonia de britanos que fuxiron das illas brit\u00e1nicas ao ser invadidas polos pobos anglosax\u00f3ns entre finais do s\u00e9culo V e comezos do s\u00e9culo VI. Neste periodo \u00e9 cando se producen as maiores taxas migratorias cara a pen\u00ednsula arm\u00f3rica, a cal comezar\u00e1 a chamarse &#8216;pequena Britania&#8217;, actual Breta\u00f1a francesa, precisamente neste momento. En todo caso, o m\u00e1is probable \u00e9 que esta migraci\u00f3n tivera lugar despois do per\u00edodo cuberto pola cr\u00f3nica de Idacio, a cal vai ata o ano 461, pois nela non se recolle o evento, a pesar de que si da conta doutras chegadas de estranxeiros por mar, coma a duns piratas xerm\u00e1nicos, os h\u00e9rulos, que atacaron as costas lucenses nos anos 456 e 459.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" title=\"A orixe do bisbado de Britonia. Contexto hist\u00f3rico\" width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/nPxflRdiUYo?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A hip\u00f3tese m\u00e1is amplamente aceptada na actualidade \u00e9 que a orixe do bispado britoniense se debeu a unha colonia de britanos que fuxiron das illas brit\u00e1nicas ao ser invadidas polos pobos anglosax\u00f3ns entre finais do s\u00e9culo V e comezos do s\u00e9culo VI. Neste periodo \u00e9 cando se producen as maiores taxas migratorias cara a pen\u00ednsula &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contexto-migratorio\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abContexto migratorio\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2933,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2878"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2878"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2878\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2893,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2878\/revisions\/2893"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2933"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2878"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}