{"id":377,"date":"2019-07-10T13:26:24","date_gmt":"2019-07-10T11:26:24","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=377"},"modified":"2022-05-08T12:54:45","modified_gmt":"2022-05-08T10:54:45","slug":"onde-estamos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/onde-estamos\/","title":{"rendered":"Vis\u00edtanos"},"content":{"rendered":"<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"713\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-1024x713.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-3310 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-1024x713.png 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-300x209.png 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-768x534.png 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1-18x12.png 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/CIN-Bretona-exterior-1.png 1292w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p style=\"font-size:16px\"><strong>\u00bfD\u00d3NDE ESTAMOS?<\/strong> El Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a se encuentra en el n\u00facleo de la parroquia de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a, en el ayuntamiento de A Pastoriza (Lugo), a medio camino entre Lugo y la costa. <strong>Direcci\u00f3n<\/strong>: <em>Praza do Campo da Igrexa, s\/n, Breto\u00f1a, 27286. LU-P-4402,8 (43\u00b020&#8217;15.3&#8243;N 7\u00b019&#8217;04.1&#8243;W)<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"font-size:16px\"><strong>\u00bfCU\u00c1NDO PUEDES VISITARNOS?<\/strong> Puedes visitar el CIN Breto\u00f1a los viernes, s\u00e1bados, domingos y lunes, de 11:00 a 19:00. Contacto e informaci\u00f3n actualizada en las <strong><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CINBritonia\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">redes sociales<\/a><\/strong> y en: 636836250 \/ cinbretona@gmail.com.<\/p>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n<div class=\"wpb_gmaps_widget wpb_content_element\" >\n\t\t<div class=\"wpb_wrapper\">\n\t\t<div class=\"wpb_map_wraper\">\n\t\t\t<iframe src=\"https:\/\/www.google.com\/maps\/embed?pb=!1m18!1m12!1m3!1d1025.9668183947313!2d-7.318255521875272!3d43.33785955789271!2m3!1f0!2f0!3f0!3m2!1i1024!2i768!4f13.1!3m3!1m2!1s0x0%3A0xa022b00986a41a8d!2sConcello+De+Pastoriza!5e0!3m2!1ses!2ses!4v1562758289323!5m2!1ses!2ses\" width=\"600\" height=\"450\" frameborder=\"0\" style=\"border:0\" allowfullscreen><\/iframe>\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n\n<div class=\"wp-container-1 wp-block-group\"><div class=\"wp-block-group__inner-container\">\n<h3>C\u00f3mo llegar<\/h3>\n\n\n\n<p>Breto\u00f1a es una villa de la comarca de la Terra Ch\u00e1 situada a medio camino entre Lugo y la costa cant\u00e1brica (A Mari\u00f1a). Colinda con los ayuntamientos de Mondo\u00f1edo, Riotorto, meira, Abad\u00edn, Cospeito, Pol y Castro de Rey. Dependiendo desde d\u00f3nde se venga, hay varias maneras de llegar; aqu\u00ed sugerimos algunos posibles itinerarios desde el Sur (Lugo) y desde el Norte (A Mari\u00f1a):<\/p>\n\n\n\n<ul><li><strong>Rutas e hitos desde \/ hasta Lugo<\/strong>: La ciudad de Lugo, capital de provincia de origen romano, se encuentra a unos 45 km de Breto\u00f1a (unos 50 minutos en coche). En ella destacan sus vestigios romanos (murallas, puente, termas, villas, Mitreo, etc.), su casco hist\u00f3rico, la catedral y el museo Provincial. En el camino desde Lugo por la carretera de Meira (N-640), antigua v\u00eda Regia, tras entrar en el ayuntamiento de Castro de Rey, el visitante se encontrar\u00e1 con el <strong>Castro de Vilandonga<\/strong>, el cual cuenta con un museo de referencia para la comprensi\u00f3n de la \u00e9poca castre\u00f1a en Galicia. Continuando por la misma carretera dar\u00e1 con el desv\u00edo para entrar en el municipio de A Pastoriza a trav\u00e9s da parroquia de Fonmi\u00f1\u00e1; pero, antes de introducirse en \u00e9l, puede continuar brevemente por la nacional y visitar la villa de <strong>Meira <\/strong>-erigida al rededor de un importante monasterio benedictino- y acercarse al lugar de nacimiento del r\u00edo Mi\u00f1o, en <strong>el pedregal de Irimia<\/strong>.<\/li><li><strong>Rutas e hitos desde \/ hasta la Mari\u00f1a<\/strong>: En la rasa cant\u00e1brica m\u00e1s cercana a Breto\u00f1a encontramos importantes hitos como la <strong>catedral de San Mart\u00edn de Mondo\u00f1edo<\/strong> de Foz (a 35 km) -la m\u00e1s antigua de Espa\u00f1a (s. X) en su estructura original-, <strong>Ribadeo <\/strong>(a 50 km) -donde tambi\u00e9n estuvo brevemente la sede mindoniense durante la Edad Media, y que actualmente destaca por su arquitectura indiana- o la famosa <strong>Playa de las Catedrales<\/strong> (a 40 km). Al introducirnos hacia el interior atravesando las tierras de Barreiros que se mencionan en el documento astur m\u00e1s antiguo conservado, el Diploma del Rey Silo (775), el camino hacia Breto\u00f1a pasa por <strong>Lorenzana<\/strong>, donde encontramos un hermoso monasterio en el que se guarda el sepulcro del conde Santo (s. X). Un poco m\u00e1s adelante, sumida en un valle a unos 20 km de Breto\u00f1a, est\u00e1 <strong>Mondo\u00f1edo<\/strong>, una de las villas m\u00e1s hermosas de Galicia: con catedral g\u00f3tica acabada en el a\u00f1o 1250, fue patria de nacimiento o acogida de ilustres personajes como \u00c1lvaro Cunqueiro, Jos\u00e9 Villa-amil y Castro, Pascual Veiga, Nu\u00f1o Alfonso o Antonio de Guevara. Desde Mondo\u00f1edo, continuando la ruta hacia Breto\u00f1a, poco antes de entrar en el ayuntamiento de A Pastoriza, se encuentra la <strong>Cueva del Rey Cintolo<\/strong>, la m\u00e1s grande de Galicia. Ya en la sierra que hace frontera con Breto\u00f1a, en el <strong>Campo do Oso <\/strong>-donde se celebra la Rapa das Bestas- y en el <strong>monte Carracedo<\/strong> -en donde remata la Ruta de Maeloc- se consiguen unas hermosas panor\u00e1micas de valles, <strong>vacas y caballos salvajes<\/strong> que desde algunas cumbres alcanzan la r\u00eda de Foz y el mar desde donde se hab\u00eda partido.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-1024x662.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2110\"\/><\/figure>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<h3>Itinerario a trav\u00e9s del ayuntamiento de A Pastoriza<\/h3>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"733\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-733x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-3309 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-733x1024.jpg 733w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-215x300.jpg 215w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-768x1073.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-1099x1536.jpg 1099w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-1466x2048.jpg 1466w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-2000x2795.jpg 2000w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Mapa-concello-A-Pastoriza-cos-fitos-sinalados-scaled.jpg 1832w\" sizes=\"(max-width: 733px) 100vw, 733px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<ol id=\"block-218ae396-099b-48fd-b022-7b5e21c57a88\" style=\"font-size:15px\"><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/ruta-augas-de-fonmina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La Ruta de las Aguas de Fonmi\u00f1\u00e1<\/a><\/strong>: entrando desde el sur, proponemos empezar este itinerario en la laguna que nutre al r\u00edo Mi\u00f1o, cerca de su nacimiento en el Pedregal de Irimia. Aqu\u00ed comienza la Ruta de las Aguas de Fonmi\u00f1\u00e1, la cual pasa al lado del Castro de Saa.<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/castrodesaa.es\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">El Castro de Saa<\/a><\/strong>: Este monumental asentamiento de \u00e9poca galaico-romana se encuentran en la parroquia de Baltar, en una zona llena de vacas y cig\u00fce\u00f1as por la que serpentea el reci\u00e9n nacido r\u00edo Mi\u00f1o. Algunos de los objetos encontrados en el castro  est\u00e1n expuestos en el CIN.<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/arredores\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Breto\u00f1a y las tierras de A Pastoriza<\/a><\/strong>: en direcci\u00f3n Norte a trav\u00e9s de un buc\u00f3lico paisaje agrario, tras pasar por la villa de A Pastoriza, llegaremos a Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a: levantada sobre un antiguo castro o vicus romano, aqu\u00ed est\u00e1 el centro de interpretaci\u00f3n, la iglesia y un curioso n\u00facleo urbano con todo lo imprescindible.<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/ruta-de-maeloc\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">La Ruta de Maeloc<\/a><\/strong>: de 14,3 km, sale y acaba en el paseo fluvial de Breto\u00f1a, en el coto da Auruxeira. El recorrido pasa por el Campo do Oso, lugar de celebraci\u00f3n de la Rapa das Bestas, y da la vuelta en la Punta Gallada, en el monte Carracedo, un mirador privilegiado de la r\u00eda de Foz y las cumbres circundantes de las tierras mindonienses habitadas por manadas de caballos salvajes.<\/li><li>Y para finalizar... <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/para-comer\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>algo de picar<\/strong><\/a><\/li><\/ol>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>ONDE ESTAMOS? O Centro de Interpretaci\u00f3n de Breto\u00f1a at\u00f3pase no n\u00facleo da parroquia de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a, no Concello da Pastoriza (provincia de Lugo), a medio cami\u00f1o entre Lugo e A Mari\u00f1a. Direcci\u00f3n: Praza do Campo da Igrexa, s\/n, Breto\u00f1a, 27286. LU-P-4402,8 (43\u00b020&#8217;15.3&#8243;N 7\u00b019&#8217;04.1&#8243;W). CANDO PODES VISITARNOS? Podes visitar o CIN Breto\u00f1a os venres, &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/onde-estamos\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abVis\u00edtanos\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1753,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/377"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=377"}],"version-history":[{"count":88,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/377\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3358,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/377\/revisions\/3358"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1753"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=377"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}