{"id":399,"date":"2019-07-11T09:51:04","date_gmt":"2019-07-11T07:51:04","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=399"},"modified":"2022-05-02T11:30:12","modified_gmt":"2022-05-02T09:30:12","slug":"casadagalocha","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/casadagalocha\/","title":{"rendered":"La Casa de Galocha"},"content":{"rendered":"<div class=\"vc_row wpb_row vc_row-fluid\"><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-12\"><div class=\"vc_column-inner\"><div class=\"wpb_wrapper\"><div  class=\"vc_wp_text wpb_content_element\"><div class=\"widget widget_text\"><h2 class=\"widgettitle\">La antigua casa de comidas que hoy hospeda el Centro de Interpretaci\u00f3n<\/h2>\t\t\t<div class=\"textwidget\"><p> La actualmente conocida como Casa da Galocha fue anteriormente conocida como Casa de Genaro<\/p>\n<p class=\" translation-block\">Esta casa fue construida a principios del siglo XX por Genaro \u00c1lvarez Maseda (1879-1936), nacido en la Casa de Camp\u00f3n de Francos, y Balbina Nieto Seijo (1882-1963), de la familia de Xan Neto da Xesta. Ambos breto\u00f1eses, se casaron en una \u00e9poca de cierta prosperidad econ\u00f3mica motivada por el retorno de algunos emigrantes que se hab\u00edan ido a las am\u00e9ricas, de ah\u00ed que decidiesen montar un negocio: Genaro compr\u00f3 el terreno, y Balbina aport\u00f3 la experiencia, ya que su familia regentaba una taberna.\n\nErigida en el lugar de la Iglesia, muy pr\u00f3xima a la desaparecida Casa de la Botica \u2012entonces verdadero eje vital de la parroquia\u2012, la conocida como \u00abCasa de Xenaro\u00bb fue taberna y casa de comidas. Dispon\u00eda de bueyes y carros para traer todo lo necesario para el negocio. No daban posada, excepto ocasionalmente a viajeros y comerciantes. Adem\u00e1s de los profesionales ambulantes que acud\u00edan a la feria quincenal (herreros, albarderos, costureras, sastres, tratantes, zoqueros, m\u00fasicos\u2026), la Casa de Genaro la frecuentaban los trabajadores del entorno inmediato: en la parte trasera, en un cuarto al que se acced\u00eda por las escaleras desde fuera, ten\u00eda su zapater\u00eda el alcalde de Pastoriza Victorino Mateo Humbreiro; al otro lado del camino se encontraba el comercio de la Casa de \u00d3nega; en direcci\u00f3n a Azougo, en la Casa de D\u00e1maso, la escuela; hacia el sur, la taberna de la Casa de Xan Llano; cerca de la Botica, el Caf\u00e9 de Juan Garc\u00eda Anllo; en Mourelle, la familia Moir\u00f3n que abastec\u00eda de peines para tejer a todas las tierras mindonienses\u2026\n\nDurante los a\u00f1os de la Segunda Rep\u00fablica, en sinton\u00eda con otros establecimientos del pa\u00eds, la Casa de Genaro seguramente alberg\u00f3 tertulias en las que se discut\u00edan los nuevos ideales que los modernos peri\u00f3dicos y revistas introduc\u00edan en las casas. La actividad pol\u00edtica y pedag\u00f3gica de Victorino Mateo, Castro L\u00f3pez o Lu\u00eds L\u00f3pez Lind\u00edn conviv\u00eda aqu\u00ed con el viol\u00edn de Benigno Soto, \u00abo Roso\u00bb, el af\u00e1n po\u00e9tico de Xan Bouso, de los Curr\u00e1s, o la maestr\u00eda del gaitero Hilario da Cura, de Padrede, que compet\u00eda con la famosa comparsa de Coruxeiras de la Regueira de Estoa. Por aquel entonces ya se hab\u00eda silenciado la popular zanfona de la breto\u00f1esa Pepa do Queixo, pero el lugar segu\u00eda produciendo el mayor n\u00famero de gaiteros de todas las tierras de Mondo\u00f1edo. \nEl comienzo de la Guerra Civil coincide con el fallecimiento de Genaro. Viuda y sin descendencia, Balbina se establece en Mondo\u00f1edo y alquila la propiedad a Eliseo Seco Falc\u00f3n (1908-2005) e In\u00e9s Pacio Seco (1908-2006), matrimonio que ya hab\u00eda iniciado delante de \u00e9sta la construcci\u00f3n de su propia casa. La Casa de Falc\u00f3n la terminar\u00e1n mientras viven en la de Genaro, la cual mantienen como casa de comidas durante muchos a\u00f1os. \n\nA finales de la d\u00e9cada de los 60, los herederos de Balbina vendieron la casa a Germ\u00e1n Galocha Ramos (1923-2011), recientemente regresado de Venezuela. Como no lleg\u00f3 a vivir en ella, apenas ser\u00e1 conocida como Casa de Galocha. El inmueble se encontraba en estado ruinoso cuando fue adquirido por el Ayuntamiento de Pastoriza, iniciando su rehabilitaci\u00f3n en 2017. Desde agosto de 2019 es la sede del CIN Breto\u00f1a.<\/p>\n<p>-Adaptado a partir del texto de Luz Galocha-<br \/>\n.<\/p>\n<\/div>\n\t\t<\/div><\/div><\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"vc_row wpb_row vc_row-fluid\"><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-6\"><div class=\"vc_column-inner\"><div class=\"wpb_wrapper\">\n\t<div  class=\"wpb_single_image wpb_content_element vc_align_center\">\n\t\t\n\t\t<figure class=\"wpb_wrapper vc_figure\">\n\t\t\t<div class=\"vc_single_image-wrapper   vc_box_border_grey\"><img width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1.jpg\" class=\"vc_single_image-img attachment-large\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_1-1-768x432.jpg 768w\" sizes=\"100vw\" \/><\/div>\n\t\t<\/figure>\n\t<\/div>\n<\/div><\/div><\/div><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-6\"><div class=\"vc_column-inner\"><div class=\"wpb_wrapper\">\n\t<div  class=\"wpb_single_image wpb_content_element vc_align_center\">\n\t\t\n\t\t<figure class=\"wpb_wrapper vc_figure\">\n\t\t\t<div class=\"vc_single_image-wrapper   vc_box_border_grey\"><img width=\"950\" height=\"534\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2.jpg\" class=\"vc_single_image-img attachment-large\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2.jpg 960w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2019\/07\/casa_2-768x432.jpg 768w\" sizes=\"100vw\" \/><\/div>\n\t\t<\/figure>\n\t<\/div>\n<\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"vc_row wpb_row vc_row-fluid vc_custom_1562757912084\"><div class=\"wpb_column vc_column_container vc_col-sm-12\"><div class=\"vc_column-inner\"><div class=\"wpb_wrapper\"><\/div><\/div><\/div><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"A antiga casa de comidas que hoxe hospeda o Centro de Interpretaci\u00f3n A actualmente co\u00f1ecida como Casa da Galocha foi anteriormente co\u00f1ecida como Casa de Xenaro. Xenaro \u00c1lvarez Maseda (1879-1936), nado na Casa de Camp\u00f3n de Francos, era o maior de sete irm\u00e1ns. Como mozo do seu tempo, \u00e9 posible que fose a Cuba na &hellip; <p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/casadagalocha\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abA Casa da Galocha\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1830,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/399"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=399"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/399\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3100,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/399\/revisions\/3100"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1830"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=399"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}