{"id":688,"date":"2021-12-18T16:32:25","date_gmt":"2021-12-18T15:32:25","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=688"},"modified":"2022-04-02T13:53:20","modified_gmt":"2022-04-02T11:53:20","slug":"jose-villa-amil-y-castro","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/jose-villa-amil-y-castro\/","title":{"rendered":"Jos\u00e9 Villa-Amil y Castro"},"content":{"rendered":"<div class=\"wp-block-media-text alignwide is-stacked-on-mobile\"><figure class=\"wp-block-media-text__media\"><img loading=\"lazy\" width=\"710\" height=\"900\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-1838-1910-en-Coleccion-de-articulos-en-su-mayoria-sobre-el-mobiliario-liturgico-de-las-iglesias-gallegas-1907-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1877 size-full\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-1838-1910-en-Coleccion-de-articulos-en-su-mayoria-sobre-el-mobiliario-liturgico-de-las-iglesias-gallegas-1907-2.jpg 710w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-1838-1910-en-Coleccion-de-articulos-en-su-mayoria-sobre-el-mobiliario-liturgico-de-las-iglesias-gallegas-1907-2-237x300.jpg 237w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-1838-1910-en-Coleccion-de-articulos-en-su-mayoria-sobre-el-mobiliario-liturgico-de-las-iglesias-gallegas-1907-2-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 710px) 100vw, 710px\" \/><\/figure><div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p style=\"font-size:15px\">Arque\u00f3logo, arquiveiro, bibliotecario, xu\u00edz, xe\u00f3grafo, historiador, pale\u00f3grafo&#8230; Jos\u00e9 Villa-Amil y Castro (1838-1910) \u00e9 unha das figuras m\u00e1is sobresa\u00edntes dos estudos hist\u00f3ricos galegos de todos os tempos. De categor\u00eda moi superior a outros autores que gozan, sen embargo, de maior reco\u00f1ecemento, o talle do seu legado apenas encontra parang\u00f3n en contados ilustres coma Mart\u00edn Sarmiento. Dunha erudici\u00f3n e rigor anal\u00edtico fora do com\u00fan, Villaamil non solo foi pioneiro da catalogaci\u00f3n cr\u00edtica e sistem\u00e1tica de documentos de diferente tipo referentes a Galicia, sen\u00f3n tam\u00e9n do rexistro arqueol\u00f3xico dos castros e outros vestixios prehist\u00f3ricos galegos, que neste primeiro achegamento foron fundamentalmente os das terras mindonienses, entre eles o de Breto\u00f1a. Froito destas escavaci\u00f3ns e recompilaci\u00f3ns de obxectos ser\u00eda o seu proxecto de formaci\u00f3n, en Santiago, do primeiro museo arqueol\u00f3xico galego. Pero a importancia do traballo de Villaamil non reside \u00fanicamente no seu valor fundacional, sen\u00f3n sobre todo na s\u00faa calidade cient\u00edfica e precisi\u00f3n conceptual, en moitos temas apenas superada pola historiograf\u00eda posterior, a cal demasiadas veces ignora as s\u00faas aportaci\u00f3ns.<\/p>\n<\/div><\/div>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-2 wp-block-gallery-1 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"400\" height=\"620\" data-id=\"1839\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Ensayo-catalogo-sistematico-manuscritos.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1839\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Ensayo-catalogo-sistematico-manuscritos.jpg 400w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Ensayo-catalogo-sistematico-manuscritos-194x300.jpg 194w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Ensayo-catalogo-sistematico-manuscritos-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 400px) 100vw, 400px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"691\" height=\"1024\" data-id=\"1918\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127-691x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1918\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127-691x1024.jpg 691w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127-203x300.jpg 203w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127-768x1138.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127-1037x1536.jpg 1037w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/exposicion-e1647878880127.jpg 1357w\" sizes=\"(max-width: 691px) 100vw, 691px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Memoria-sobre-la-creacion-de-un-museo-arqueologico-en-la-ciudad-de-Santiago-Madrid-1887.pdf\"><img loading=\"lazy\" width=\"660\" height=\"873\" data-id=\"1838\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Memoria-museo-arqueologico.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1838\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Memoria-museo-arqueologico.jpg 660w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Memoria-museo-arqueologico-227x300.jpg 227w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Memoria-museo-arqueologico-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 660px) 100vw, 660px\" \/><\/a><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Porque, incomprensiblemente, ningunha biblioteca, colexio, museo, arquivo ou instituci\u00f3n, por pequena que sexa, leva o seu nome nestas terras. E, pese a que case todas as s\u00faas obras est\u00e1n dixitalizadas e dispo\u00f1ibles gratuitamente en Internet, poucos dos encargados de presentar ao p\u00fablico o patrimonio hist\u00f3rico galego se fan eco consecuente do que representan, citando como pioneiros, por exemplo, da arqueolox\u00eda galega, a outros autores bastante m\u00e1is tard\u00edos (penso, por exemplo, na recentemente inaugurada secci\u00f3n de historia do Museo do Pobo Galego). A obra de Villaamil seguramente sexa merecedora dun lugar m\u00e1is c\u00e9ntrico e importante, acorde \u00e1 s\u00faa altura hist\u00f3rica, pero, dado que tam\u00e9n estudou con profusi\u00f3n a historia britoniense, par\u00e9cenos de xustiza dedicarlle un espazo neste modesto centro de interpretaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-4 wp-block-gallery-3 wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"407\" height=\"486\" data-id=\"1995\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose_Villaamil_y_Castro_1908-Fotografia-inedita-pertencente-ao-arquivo-de-Cristina-Alvarez-Osorio-publicado-por-Pablo-Carou-2019-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1995\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose_Villaamil_y_Castro_1908-Fotografia-inedita-pertencente-ao-arquivo-de-Cristina-Alvarez-Osorio-publicado-por-Pablo-Carou-2019-2.jpg 407w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose_Villaamil_y_Castro_1908-Fotografia-inedita-pertencente-ao-arquivo-de-Cristina-Alvarez-Osorio-publicado-por-Pablo-Carou-2019-2-251x300.jpg 251w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose_Villaamil_y_Castro_1908-Fotografia-inedita-pertencente-ao-arquivo-de-Cristina-Alvarez-Osorio-publicado-por-Pablo-Carou-2019-2-10x12.jpg 10w\" sizes=\"(max-width: 407px) 100vw, 407px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"709\" height=\"1024\" data-id=\"2036\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/6VILLA1-709x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2036\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/6VILLA1-709x1024.jpg 709w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/6VILLA1-208x300.jpg 208w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/6VILLA1-768x1110.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/6VILLA1-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/6VILLA1.jpg 867w\" sizes=\"(max-width: 709px) 100vw, 709px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>A\u00ednda que naceu e morreu en Madrid, Jos\u00e9 Villaamil y Castro creceu e se formou en Mondo\u00f1edo. Resid\u00eda na casa que a s\u00faa familia posu\u00eda diante da catedral, onde recentemente se colocou unha placa que lembra ao seu ilustre habitante. Dende moi mozo dedicouse a recompilar escritos e obxectos antigos do Norte de Lugo. En 1859, con tan s\u00f3 21 anos, Villa-amil tivo o reco\u00f1ecemento da Real Academia de la Historia por debuxar e dar a co\u00f1ecer o b\u00e1culo e calzado do bispo de Mondo\u00f1edo Pelaio II (1199-1218). Pouco despois descubrir\u00eda as pinturas murais da Catedral de Mondo\u00f1edo, as cales se encargar\u00eda de reproducir e restaurar. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-6 wp-block-gallery-5 wp-block-gallery has-nested-images columns-2\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"687\" data-id=\"1905\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-1024x687.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1905\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-1024x687.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-300x201.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-768x515.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-1536x1031.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-2048x1374.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Baculo-y-calzado-1-scaled-e1647875662205-2000x1342.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"697\" data-id=\"1907\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-1024x697.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1907\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-1024x697.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-300x204.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-768x523.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-1536x1046.jpg 1536w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-2048x1394.jpg 2048w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-18x12.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Pinturas-murales-de-la-Catedral-de-Mondonedo-Museo-Espanol-de-Antiguedades-I-219s-1-scaled-e1647875770348-2000x1362.jpg 2000w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>En vista do seu bo facer, a Real Academia de la Historia encomendoulle reorganizar o arquivo da Administraci\u00f3n Provincial de Lugo e redactar unha historia da rexi\u00f3n que se publicar\u00eda como tomo IX da <em>Cr\u00f3nica general de Espa\u00f1a<\/em> en 1866, sendo nomeado este mesmo ano acad\u00e9mico correspondente da Real Academia de la Historia, \u00e1 idade de 28 anos. Na <em>Cr\u00f3nica de la Provincia de Lugo<\/em>, Villa-amil recoll\u00eda alg\u00fans dos resultados das s\u00faas primeiras intervenci\u00f3ns arqueol\u00f3xicas, entre as que figuraba a Igrexa de Breto\u00f1a. M\u00e1is dun s\u00e9culo antes de que foran redescubertos por Chamoso Lamas, Villa-amil notifica como de \u00e9poca sueva \u00ablos sepulcros formados con lajas que se encuentran a poca profundidad en sus inmediaciones, acompa\u00f1ados de algunos pedazos de vasijas\u00bb. Esta labor de campo acompa\u00f1\u00e1base dun rigor te\u00f3rico excepcional, como se manifesta no seu precoz tratado <em>Rudimentos de Arqueolog\u00eda sagrada<\/em>, de 1867, que ben pode inscribirse entre os pioneiros do seu x\u00e9nero en Espa\u00f1a.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-8 wp-block-gallery-7 wp-block-gallery has-nested-images columns-default\">\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"400\" height=\"568\" data-id=\"1844\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Cronica.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1844\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Cronica.jpg 400w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Cronica-211x300.jpg 211w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-Cronica-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 400px) 100vw, 400px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"621\" height=\"835\" data-id=\"1845\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-rudimentos-arqueologia-sagrada.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1845\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-rudimentos-arqueologia-sagrada.jpg 621w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-rudimentos-arqueologia-sagrada-223x300.jpg 223w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-rudimentos-arqueologia-sagrada-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 621px) 100vw, 621px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"751\" height=\"1068\" data-id=\"1916\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-por-Fernando-Debas-en-1883-Societe-de-Geographie-de-Paris-2-e1647879567335.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1916\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-por-Fernando-Debas-en-1883-Societe-de-Geographie-de-Paris-2-e1647879567335.jpeg 751w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-por-Fernando-Debas-en-1883-Societe-de-Geographie-de-Paris-2-e1647879567335-211x300.jpeg 211w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-por-Fernando-Debas-en-1883-Societe-de-Geographie-de-Paris-2-e1647879567335-720x1024.jpeg 720w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Jose-Villa-amil-y-Castro-por-Fernando-Debas-en-1883-Societe-de-Geographie-de-Paris-2-e1647879567335-8x12.jpeg 8w\" sizes=\"(max-width: 751px) 100vw, 751px\" \/><\/figure>\n<\/figure>\n\n\n\n<p>Todo isto malia carecer, \u00e1 idade de 30 anos, de calquera titulaci\u00f3n acad\u00e9mica. En 1869 obter\u00eda o Bacharelato en Artes en Lugo, recibindo \u00f3 pouco tempo o t\u00edtulo de arquiveiro, bibliotecario e anticuario, labor que compaxinou con diferentes cargos mentres viviu en Mondo\u00f1edo (concelleiro, xu\u00edz, fiscal). Nestes anos levou a cabo, nos castros e outros xacementos prehist\u00f3ricos dos concellos mindonienses, as primeiras intervenci\u00f3ns arqueol\u00f3xicas sistem\u00e1ticas feitas en Galicia, publicando os achados en varios artigos para os primeiros n\u00fameros do <em>Museo Espa\u00f1ol de Antigu\u00ebdades<\/em> (1872-1876). Entre tanto, catalogou as antig\u00fcidades prehist\u00f3ricas e c\u00e9lticas de Galicia (1873), os c\u00f3dices medievais das igrexas galegas (1874), e outros moitos manuscritos de diferentes \u00e9pocas que tratan de Galicia (1875).<\/p>\n\n\n\n<p>En 1873 marchar\u00eda a vivir a Madrid, onde se doutorou en Dereito Civil e Can\u00f3nico, e reorganizar\u00eda rigorosamente os fondos de varios arquivos e bibliotecas. En 1886 representou \u00f3 Goberno na Conferencia Internacional de Berna na que se firmar\u00eda o convenio sobre a protecci\u00f3n das obras literarias e art\u00edsticas. Nestes anos continuou catalogando os obxectos antigos de Galicia e estudando diversos aspectos da s\u00faa historia. Pola excelencia amosada no desempe\u00f1o de todos estes cargos, as\u00ed como pola s\u00faa inestimable produci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, Villa-amil foi nomeado membro de numerosas academias nacionais e internacionais, ademais de recibir a Gran Cruz de Isabel la Cat\u00f3lica en 1901, entre outras condecoraci\u00f3ns. M\u00e1is dun s\u00e9culo despois da s\u00faa morte, os seus traballos historiogr\u00e1ficos e bibliogr\u00e1ficos seguen constitu\u00edndo un eslav\u00f3n imprescindible para a escrita da historia de Galicia. <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/obras-para-descarga\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">A maior parte das s\u00faas obras est\u00e1n dispo\u00f1ibles en Internet: aqu\u00ed poden descargarse gratuitamente<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-container-10 wp-block-gallery-9 wp-block-gallery has-nested-images columns-4 is-cropped\">\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/jose-villa-amil-y-castro\/adornos-de-bronce\/\"><img loading=\"lazy\" width=\"221\" height=\"300\" data-id=\"1893\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Adornos-de-bronce-221x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1893\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Adornos-de-bronce-221x300.jpg 221w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Adornos-de-bronce-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Adornos-de-bronce.jpg 618w\" sizes=\"(max-width: 221px) 100vw, 221px\" \/><\/a><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"861\" height=\"1266\" data-id=\"1913\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Objetos-diversos-de-hierro-y-bronce-1-rotated.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1913\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Objetos-diversos-de-hierro-y-bronce-1-rotated.jpg 861w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Objetos-diversos-de-hierro-y-bronce-1-204x300.jpg 204w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Objetos-diversos-de-hierro-y-bronce-1-696x1024.jpg 696w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Objetos-diversos-de-hierro-y-bronce-1-768x1129.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Objetos-diversos-de-hierro-y-bronce-1-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 861px) 100vw, 861px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"1705\" height=\"2560\" data-id=\"1912\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-scaled.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1912\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-scaled.jpg 1705w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-200x300.jpg 200w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-682x1024.jpg 682w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-768x1153.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1023x1536.jpg 1023w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1364x2048.jpg 1364w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 1705px) 100vw, 1705px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"1758\" height=\"2560\" data-id=\"1914\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-scaled.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1914\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-scaled.jpg 1758w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-206x300.jpg 206w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-703x1024.jpg 703w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-768x1118.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-1055x1536.jpg 1055w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-1407x2048.jpg 1407w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-Adornos-de-oro-encontrados-en-Galicia.bmp-1-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 1758px) 100vw, 1758px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"628\" height=\"812\" data-id=\"1915\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-Amil-y-Castro-1833-1910-Los-castros-y-mamoas-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1915\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-Amil-y-Castro-1833-1910-Los-castros-y-mamoas-1.jpg 628w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-Amil-y-Castro-1833-1910-Los-castros-y-mamoas-1-232x300.jpg 232w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-Amil-y-Castro-1833-1910-Los-castros-y-mamoas-1-9x12.jpg 9w\" sizes=\"(max-width: 628px) 100vw, 628px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"197\" height=\"300\" data-id=\"1901\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/productos-metalurgia-197x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1901\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/productos-metalurgia-197x300.jpg 197w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/productos-metalurgia-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/productos-metalurgia.jpg 563w\" sizes=\"(max-width: 197px) 100vw, 197px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"224\" height=\"300\" data-id=\"1894\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Antiguedades-celticas-224x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1894\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Antiguedades-celticas-224x300.jpg 224w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Antiguedades-celticas-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Antiguedades-celticas.jpg 646w\" sizes=\"(max-width: 224px) 100vw, 224px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"204\" height=\"300\" data-id=\"1895\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catalogo-objetos-galicia-204x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1895\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catalogo-objetos-galicia-204x300.jpg 204w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catalogo-objetos-galicia-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catalogo-objetos-galicia.jpg 546w\" sizes=\"(max-width: 204px) 100vw, 204px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"207\" height=\"300\" data-id=\"1900\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/pasatiempos-eruditos-207x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1900\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/pasatiempos-eruditos-207x300.jpg 207w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/pasatiempos-eruditos-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/pasatiempos-eruditos.jpg 510w\" sizes=\"(max-width: 207px) 100vw, 207px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"221\" height=\"300\" data-id=\"1899\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Iglesias-gallegas-de-la-edad-media-221x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1899\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Iglesias-gallegas-de-la-edad-media-221x300.jpg 221w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Iglesias-gallegas-de-la-edad-media-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Iglesias-gallegas-de-la-edad-media.jpg 597w\" sizes=\"(max-width: 221px) 100vw, 221px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"174\" height=\"300\" data-id=\"1897\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Codices-iglesias-gallegas-174x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1897\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Codices-iglesias-gallegas-174x300.jpg 174w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Codices-iglesias-gallegas-7x12.jpg 7w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Codices-iglesias-gallegas.jpg 437w\" sizes=\"(max-width: 174px) 100vw, 174px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"193\" height=\"300\" data-id=\"1898\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Foros-de-Galicia-en-la-Edad-Media-193x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1898\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Foros-de-Galicia-en-la-Edad-Media-193x300.jpg 193w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Foros-de-Galicia-en-la-Edad-Media-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Foros-de-Galicia-en-la-Edad-Media.jpg 426w\" sizes=\"(max-width: 193px) 100vw, 193px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"541\" height=\"817\" data-id=\"1919\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/cATEDRAL-MONDONEDO.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1919\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/cATEDRAL-MONDONEDO.jpg 541w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/cATEDRAL-MONDONEDO-199x300.jpg 199w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/cATEDRAL-MONDONEDO-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 541px) 100vw, 541px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"203\" height=\"300\" data-id=\"1904\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-203x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1904\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-203x300.jpg 203w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-692x1024.jpg 692w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-768x1136.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-1038x1536.jpg 1038w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-1384x2048.jpg 1384w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Villa-amil-y-Castro-J.-1838-1910-La-catedral-de-Lugo-scaled.jpg 1731w\" sizes=\"(max-width: 203px) 100vw, 203px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"223\" height=\"300\" data-id=\"1903\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/senorio-temporal-obispos-lugo-223x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1903\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/senorio-temporal-obispos-lugo-223x300.jpg 223w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/senorio-temporal-obispos-lugo-9x12.jpg 9w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/senorio-temporal-obispos-lugo.jpg 622w\" sizes=\"(max-width: 223px) 100vw, 223px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"176\" height=\"300\" data-id=\"1902\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pertigueros-santiago-176x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1902\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pertigueros-santiago-176x300.jpg 176w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pertigueros-santiago-7x12.jpg 7w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Pertigueros-santiago.jpg 501w\" sizes=\"(max-width: 176px) 100vw, 176px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"504\" height=\"853\" data-id=\"1910\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/catedral-compostelana.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1910\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/catedral-compostelana.jpg 504w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/catedral-compostelana-177x300.jpg 177w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/catedral-compostelana-7x12.jpg 7w\" sizes=\"(max-width: 504px) 100vw, 504px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"521\" height=\"821\" data-id=\"1911\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/descripcion-catedral.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1911\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/descripcion-catedral.jpg 521w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/descripcion-catedral-190x300.jpg 190w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/descripcion-catedral-8x12.jpg 8w\" sizes=\"(max-width: 521px) 100vw, 521px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"175\" height=\"300\" data-id=\"1896\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catedral-de-Santiago-175x300.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1896\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catedral-de-Santiago-175x300.jpg 175w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catedral-de-Santiago-7x12.jpg 7w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Catedral-de-Santiago.jpg 501w\" sizes=\"(max-width: 175px) 100vw, 175px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-medium\"><img loading=\"lazy\" width=\"678\" height=\"1024\" data-id=\"1917\"  src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-catalogo-ms.-universidad-central-678x1024.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1917\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-catalogo-ms.-universidad-central-678x1024.jpg 678w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-catalogo-ms.-universidad-central-199x300.jpg 199w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-catalogo-ms.-universidad-central-768x1160.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-catalogo-ms.-universidad-central-8x12.jpg 8w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/villa-amil-catalogo-ms.-universidad-central.jpg 931w\" sizes=\"(max-width: 678px) 100vw, 678px\" \/><\/figure>\n<\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Arque\u00f3logo, arquiveiro, bibliotecario, xu\u00edz, xe\u00f3grafo, historiador, pale\u00f3grafo&#8230; Jos\u00e9 Villa-Amil y Castro (1838-1910) \u00e9 unha das figuras m\u00e1is sobresa\u00edntes dos estudos hist\u00f3ricos galegos de todos os tempos. De categor\u00eda moi superior a outros autores que gozan, sen embargo, de maior reco\u00f1ecemento, o talle do seu legado apenas encontra parang\u00f3n en contados ilustres coma Mart\u00edn Sarmiento. Dunha &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/jose-villa-amil-y-castro\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abJos\u00e9 Villa-Amil y Castro\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1861,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/688"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=688"}],"version-history":[{"count":29,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/688\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2037,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/688\/revisions\/2037"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1861"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=688"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}