{"id":692,"date":"2021-12-18T16:35:32","date_gmt":"2021-12-18T15:35:32","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=692"},"modified":"2022-01-10T16:20:17","modified_gmt":"2022-01-10T15:20:17","slug":"bretona-na-idade-media","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/bretona-na-idade-media\/","title":{"rendered":"Breto\u00f1a na Idade Media"},"content":{"rendered":"<h2 class=\"has-text-align-center\">Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a. Per\u00edodo antigo e medieval<\/h2>\n\n\n\n<p><strong>Antig\u00fcidade<\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<p>O primeiro poboado de Breto\u00f1a ag\u00f3chase debaixo do chan urbanizado. Tr\u00e1tase dun asentamento castrexo da Idade do Ferro (s\u00e9culos IV-I a.C.) que logo foi romanizado (s\u00e9culos I-IV d.C.). A\u00ednda que apenas puido ser escavado, nas sucesivas intervenci\u00f3ns de Jos\u00e9 Villa-Amil y Castro (1866), Manuel Chamoso Lamas (1970) e Emilio Ramil Gonz\u00e1lez (2015), atop\u00e1ronse cer\u00e1micas e unha arracada de \u00e9poca castrexa, as\u00ed como moedas e elementos construtivos de \u00e9poca romana. Coa conversi\u00f3n do imperio \u00f3 cristianismo, no interior do castro construir\u00edase un templo que puido servir de centro \u00e1 diocese britoniense de \u00e9poca sueva e goda (s. V-VII).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Alta Idade Media<\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<p>Trala s\u00faa presunta destruci\u00f3n polos \u00e1rabes no s\u00e9culo VIII, da que falan algunhas cr\u00f3nicas, ter\u00eda lugar a repoboaci\u00f3n da rexi\u00f3n pola monarqu\u00eda \u00e1stur-galaica. No s\u00e9culo IX, coa presura de Portucale por V\u00edmara P\u00e9rez, o bispado de Dumio trasladouse a San Marti\u00f1o de Mindunieto en Foz, onde comezar\u00eda a constru\u00edr unha catedral cuxos prelados m\u00e1is famosos foron San Rosendo e San Gonzalo. Paralelamente, o Conde Osorio fundar\u00eda no s\u00e9culo X o mosteiro de San Salvador de Lourenz\u00e1, o cal lles disputar\u00e1 a administraci\u00f3n relixiosa da zona. A primeira noticia que se ten da vila de Breto\u00f1a e a s\u00faa Igrexa de Santa Mar\u00eda procede precisamente dunha concesi\u00f3n de terras a este mosteiro no ano 1089 (\u00ab\u2026 item alia villa in Britonia, discurrente ad ecclesiam sancte Marie\u2026\u00bb).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Idade Media Plena<\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<p>Durante o s\u00e9culos XII e XIII, e quizais a causa desta concesi\u00f3n, existiu un grupo de monxes adscritos a esta igrexa (\u00ab\u2026Suario monacho, cum filiis ecclesie Sacte Marie de Britonia\u00bb; \u00abclericus sancte Marie de Britonia, Nicholaus nomine, cum filiis sancte ecclesia\u00bb). Do mesmo xeito que os veci\u00f1os cistercienses de Lourenz\u00e1 e Meira, estes monxes conformaron un cenobio rexido pola regula beneditina, a cal se estendera pola rexi\u00f3n a trav\u00e9s do Cami\u00f1o de Santiago. Probablemente foi nos primeiros anos desta congregaci\u00f3n cando un tal Pelagio impulsou a construci\u00f3n da igrexa medieval, cuxo remate conmemora a famosa inscrici\u00f3n que se conserva no interior da actual.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"576\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Inscriptiones-Hispaniae-Christianae.-Supplementum-Emil-Hubner-1900-p.-67.-Rioboo-Cornide-y-Villaamil-1024x576.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-1110\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Inscriptiones-Hispaniae-Christianae.-Supplementum-Emil-Hubner-1900-p.-67.-Rioboo-Cornide-y-Villaamil-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Inscriptiones-Hispaniae-Christianae.-Supplementum-Emil-Hubner-1900-p.-67.-Rioboo-Cornide-y-Villaamil-300x169.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Inscriptiones-Hispaniae-Christianae.-Supplementum-Emil-Hubner-1900-p.-67.-Rioboo-Cornide-y-Villaamil-768x432.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Inscriptiones-Hispaniae-Christianae.-Supplementum-Emil-Hubner-1900-p.-67.-Rioboo-Cornide-y-Villaamil-18x10.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/Inscriptiones-Hispaniae-Christianae.-Supplementum-Emil-Hubner-1900-p.-67.-Rioboo-Cornide-y-Villaamil.jpg 1384w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><figcaption>Transcrici\u00f3ns da Epigraf\u00eda de Breto\u00f1a por Riobo\u00f3 y Seixas e Jos\u00e9 Cornide contidas nas<em> Inscriptiones Hispaniae Christianae. Supplementum<\/em> de Emil H\u00fcbner (1900, p. 67).<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Cara o ano 1115, sendo bispo de Mindunieto o principal autor da <em>Historia compostelana<\/em>, Nu\u00f1o Alfonso, a diocese trasladouse a Vilamaior do Val de Brea (actual Mondo\u00f1edo), seguramente para protexela dos ataques mar\u00edtimos de viquingos e ingleses. En 1156, o emperador Alfonso VII concedeulle a Mondo\u00f1edo o t\u00edtulo de cidade e outorgoulle ao seu bispado o se\u00f1or\u00edo dos \u00abcautum Britonie\u00bb (Breto\u00f1a) e \u00abcautum Sancti Martini\u00bb (Mindunieto en Foz), antigas sedes das que se institu\u00eda herdeira. Con todo, en 1182, a diocese volveuse a trasladar, esta vez \u00e1 recentemente fundada Ribadeo, antes de instalarse definitivamente en Mondo\u00f1edo no ano 1219.<\/p>\n\n\n\n<p>Mentres tanto, \u00e1 altura de 1264, o couto de Breto\u00f1a desenvolv\u00e9rase o suficiente como para contar con xu\u00edz (\u00abMartinus Petri, iudex in Britonia\u00bb) e notario (\u00abGarsias Petri, notarius de Britonia publicus et iuratus\u00bb). En 1288, a administraci\u00f3n da fregues\u00eda de Breto\u00f1a arrendouse ao bispo \u00c1lvaro de Mondo\u00f1edo, quen constru\u00edu nela unha casa para o cabido. \u00c9 probable que os microtop\u00f3nimos referentes a \u00abO bispado\u00bb que se conservan na parroquia designasen en orixe estas propiedades. Un privilexio outorgado ent\u00f3n polo Rei eximir\u00eda do pago de impostos aos \u00abonbres buenos vesinos et moradores et provadores de las figlisias de Bretona et de Reigosa\u00bb que habitaban estas dependencias: por ser \u00abcaseros et labradores de las erdades del dicho obispo et de su iglesia et cabildo que non eran tenidos de pagar pechos nen tributos nen pedidos nen otras exsei\u00e7iones algunas\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Baixa Idade Media<\/strong>: <\/p>\n\n\n\n<p>Nunha visita do bispo de Mondo\u00f1edo do ano 1388 inf\u00f3rmase de que en Breto\u00f1a hab\u00eda 32 casais para uns 130 habitantes, poboaci\u00f3n quizais diminu\u00edda pola Peste Negra de 1348. O texto fai referencia \u00e1 existencia de gando, mu\u00ed\u00f1os na Portela e no Naseiro, e cultivos como o pan de centeo, o millo, as fabas e o lino. A maior parte dos nomes dos barrios e localidades actuais exist\u00edan xa na \u00e9poca: Alvite, Castrill\u00f3n, Curr\u00e1s, Fitoiro, Foxo, Fontao, Francos, Gemil, La Iglesia, Lugilde, Maci\u00f1eria, Mourelle, Outeiro, Precin e Seselle. Entre outros obxectos, a igrexa dispo\u00f1\u00eda de sendas arcas con libros e ornamentos, e un c\u00e1liz de prata e outro de chumbo. Un segundo c\u00e1liz de prata doar\u00edao no seu testamento de 1505 Alonso de San Pedro, ent\u00f3n residente en Zamora. Tam\u00e9n polo seu testamento sabemos que o famoso Mariscal Pardo de Cela posu\u00eda en 1483 a \u00aboytaba parte de Santa Mar\u00eda de Bretonna\u00bb, a cal lle desembargou a Fernando Valeo antes de morrer.<\/p>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de Santa Mar\u00eda de Breto\u00f1a. Per\u00edodo antigo e medieval Antig\u00fcidade: O primeiro poboado de Breto\u00f1a ag\u00f3chase debaixo do chan urbanizado. Tr\u00e1tase dun asentamento castrexo da Idade do Ferro (s\u00e9culos IV-I a.C.) que logo foi romanizado (s\u00e9culos I-IV d.C.). A\u00ednda que apenas puido ser escavado, nas sucesivas intervenci\u00f3ns de Jos\u00e9 Villa-Amil y Castro (1866), &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bretona-na-idade-media\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abBreto\u00f1a na Idade Media\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":1111,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/692"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=692"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/692\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1114,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/692\/revisions\/1114"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1111"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=692"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}