{"id":996,"date":"2022-01-09T16:21:34","date_gmt":"2022-01-09T15:21:34","guid":{"rendered":"https:\/\/britonia.gal\/?page_id=996"},"modified":"2022-05-28T14:56:08","modified_gmt":"2022-05-28T12:56:08","slug":"prehistoria","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/britonia.gal\/es\/prehistoria\/","title":{"rendered":"Prehistoria mindoniense"},"content":{"rendered":"<p>Dividimos este apartado en tres secci\u00f3ns: a primeira trata <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/xeoloxia-e-prehistoria-das-terras-mindonienses\/\" target=\"_blank\"><strong>as transformaci\u00f3ns xeol\u00f3xicas que deron lugar \u00f3 territorio mindoniense<\/strong><\/a>; a segunda recolle os principais vestixios que se co\u00f1ecen nel sobre <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/primeiros-poboadores\/\" target=\"_blank\"><strong>as diferentes \u00e9pocas de ocupaci\u00f3n hom\u00ednida<\/strong><\/a>; e a terceira aborda as <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/epoca-castrexa-e-galaicorromana\/\" target=\"_blank\"><strong>transformaci\u00f3ns introducidas pola sociedade castrexa e a conquista romana<\/strong><\/a>. O prop\u00f3sito \u00e9 amosar a evoluci\u00f3n do territorio aproximado que lle corresponder\u00eda \u00e1 antiga diocese britoniense -en principio, o Norte dos <em>conventus lucensis<\/em> y <em>asturicensis <\/em>romanos-, tendo como centro a Breto\u00f1a pastoricense, pero ampliando o radio do rastrexo a outros elementos patrimoniais do antigo convento lucense para ilustrar alg\u00fans periodos cando conve\u00f1a. A\u00ednda que apoiada en estruturas \u00e9tnico-territoriais previas, a administraci\u00f3n romana dar\u00e1 por primeira vez certa unidade \u00f3 territorio que nos ocupa, de a\u00ed que te\u00f1amos que partir dela, pois \u00e9 a partir desta configuraci\u00f3n que se erixir\u00e1 a diocese britoniense. Atop\u00e1monos, en calquera caso, nunha das rexi\u00f3ns peor comunicadas da Gallaecia, xa que por ela non pasaba ningunha das principais v\u00edas romanas.<\/p>\n\n\n\n<h2>I. Fases da formaci\u00f3n xeol\u00f3xica<\/h2>\n\n\n\n<p>Nesta secci\u00f3n sobre as orixes xeol\u00f3xicas da rexi\u00f3n britoniense intentaremos trazar unha panor\u00e1mica cronol\u00f3xica do seu contexto particular dentro das din\u00e1micas universais. Limitar\u00e9monos a sinalar alg\u00fans dos principais fitos que, apreciables na actualidade, form\u00e1ronse debido a fen\u00f3menos acontecidos hai varios mill\u00f3ns de anos (Ma=mill\u00f3n de anos). Co s\u00edmbolo de resta (-) ind\u00edcase o n\u00famero de anos que pasaron dende a perspectiva actual: -66 Ma = hai 66 mill\u00f3ns de anos. Estes son os periodos xeol\u00f3xicos que distinguiremos:<\/p>\n\n\n\n<ol><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/precambrico-superior\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Proterozoico (-1200 \/ -540 Ma)<\/a><\/strong>: inexistencia da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-inferio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleozoico inferior (-540 \/ -490 Ma)<\/a><\/strong>: lousas e calizas debaixo da terra (Cova do Rei Cintolo)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-medio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleozoico medio (-490 \/ -370 Ma)<\/a><\/strong>: As rochas volc\u00e1nicas da serra da Capelada<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleozoico-superior\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Paleozoico superior (-370 \/ -250 Ma)<\/a><\/strong>: A acreci\u00f3n das terras mindonienses (val de Mondo\u00f1edo)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesozoico-%e2%80%92250-%e2%80%9270-ma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Mesozoico (\u2012250 \/ \u201270 Ma)<\/a><\/strong>: A apertura do Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (Cabo Ortegal)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/cenozoico-%e2%80%9266-%e2%80%927-ma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Cenozoico (\u201266 \/ \u20127 Ma)<\/a><\/strong>: A erosi\u00f3n da rasa cant\u00e1brica (Praia das Catedrais)<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/plioceno-%e2%80%926-%e2%80%923-ma\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Plioceno (\u20126 \/ \u20123 Ma)<\/a><\/strong>: A emerxencia do r\u00edo Mi\u00f1o<\/li><\/ol>\n\n\n\n<h2>II. Fases da ocupaci\u00f3n hom\u00ednida<\/h2>\n\n\n\n<p>Varias especies hom\u00ednidas deixaron a s\u00faa pegada nas terras mindonienses antes do desenvolvemento das sociedades castrexa e galaicorromana coas que aparecen os primeiros escritos sobre a rexi\u00f3n, e coas que \u00e9sta se definir\u00e1 por primeira vez pol\u00edticamente. Dende o homo heidelbergensis do paleol\u00edtico inferior, pasando polos neandertais, os cromagnons, as etnias negras do epipaleol\u00edtico ou os pobos indoeuropeos, esta apartada comarca do noroeste ib\u00e9rico non foi allea \u00f3s movementos poboacionais e \u00f3s contactos culturais que moldearon a prehistoria doutras rexi\u00f3ns de Europa, do Norte de \u00c1frica e de Oriente Medio. En cada un dos principais periodos en que se divide com\u00fanmente o pasado atopamos vestixios que o exemplifican neste territorio (o cal, pola s\u00faa banda, tampouco deixa de transformarse mediante glaciaci\u00f3ns, inundaci\u00f3n das r\u00edas, etc.):<\/p>\n\n\n\n<ol><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-inferior\/\" target=\"_blank\"><strong>Paleol\u00edtico inferior (-3 Ma \/-150.000)<\/strong><\/a>: vestixios de&nbsp;<em>Homo heidelbergensis<\/em>&nbsp;na costa lucense<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\" target=\"_blank\">Paleol\u00edtico Medi<\/a><\/strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-medio-%e2%80%92150-000-%e2%80%9240-000-anos\/\"><strong>o (-150.000 \/-40.000)<\/strong><\/a>: mamuts e neandertais nunha contorna conxelada<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/paleolitico-superior-%e2%80%9240-000-%e2%80%9213-000\/\" target=\"_blank\">Paleol\u00edtico Superior (-40.000\/-13.000)<\/a><\/strong>: os cromagnons e as pinturas rupestres de Triacastela<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/magdaleniense-final-e-aziliense-12-000-10-000\/\" target=\"_blank\">Magdaleniense (-13.000\/-10.000)<\/a><\/strong>: \u00fatiles magdalenienses en asentamentos en rochas de Vilalba<\/li><li><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/epipaleolitico-10-000-8-000\/\" target=\"_blank\"><strong>Epipaleol\u00edtico (-10.000\/-8.000)<\/strong><\/a>: a \u201cpastora Elba\u201d do Courel, negra coma os \u201cbritanos\u201d coet\u00e1neos<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/mesolitico-8-000-6-000\/\" target=\"_blank\">Mesol\u00edtico (-8.000\/-6.000)<\/a><\/strong>: coa mellora clim\u00e1tica sube o nivel do mar e se forma a lagoa de Doni\u00f1os<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/neolitico-hai-6-000-4-500-anos\/\" target=\"_blank\">Neol\u00edtico (-6.000\/-4.500)<\/a><\/strong>: aparici\u00f3n dos d\u00f3lmenes e da agricultura nas serras setentrion\u00e1is de Lugo<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/calcolitico-4-500-3-800\/\" target=\"_blank\">Calcol\u00edtico (-4.500\/-3.800)<\/a><\/strong>: as migraci\u00f3ns indoeuropeas substit\u00faen o 40% da poboaci\u00f3n ib\u00e9rica<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-antigo-3-800-3-100\/\" target=\"_blank\">Bronce antigo (-3.800\/-3.100)<\/a><\/strong>: constr\u00faense \u201chenges\u201d coma o de Barreiros, similares ao famoso Stonehenge<\/li><li><strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/bronce-final-3-100-2-750\/\" target=\"_blank\">Bronce Final (-3.100\/-2.750)<\/a><\/strong>: os fenicios e os tarteso-gaditanos chegan por mar ao Noroeste<\/li><\/ol>\n\n\n\n<h2>III. \u00c9poca castrexa e galaico romana<\/h2>\n\n\n\n<ol><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/idade-do-ferro-i-2-750-2-400\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Idade do Ferro I (-2.750 \/ -2.400)<\/strong><\/a>: a aparici\u00f3n dos castros<ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/economia-e-artesania\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Econom\u00eda, artesan\u00eda e contactos comerciais<\/a><\/strong>: primeiros contactos co Mediterr\u00e1neo<\/li><\/ul><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/idade-do-ferro-ii-2-400-2-000\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Idade do Ferro II (-2.400 \/ -2.025)<\/strong><\/a>: evoluci\u00f3n e consolidaci\u00f3n da cultura castrexa<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-ourivaria-e-a-arracada-de-bretona\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*A ourivar\u00eda e a arracada de Breto\u00f1a<\/strong><\/a>: torques e pendentes de ouro do Norte lucense<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/representacions-votivas-a-estela-de-reigosa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*As imaxes votivas e a estela de Reigosa<\/strong><\/a>: representaci\u00f3ns e obxectos rituais <\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/utensilios-domesticos-castro-de-saa\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*Obxectos dom\u00e9sticos e cer\u00e1micas de Saa<\/strong><\/a>: fusaiolas, tipos cer\u00e1micos<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/a-domesticacion-os-cabalos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*A domesticaci\u00f3n dos cabalos asturgalaicos<\/strong><\/a>: o precedente da Rapa das Bestas<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/os-ritos-relixiosos-e-o-lugnasad\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>*O Lugnasad e a relixiosidade castrexa<\/strong>:<\/a> o culto ao deus Lug entre lucenses e astures<\/li><\/ul><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/romanizacion-lucense-2000-1600\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Romanizaci\u00f3n (-2025\/-1700)<\/strong><\/a>: a reconfiguraci\u00f3n e definici\u00f3n do territorio<ul><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/distribucion-das-etnias-prerromanas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Etnias do cant\u00e1brico lucense<\/strong><\/a>: do <em>conventus lucensis<\/em> \u00e1 provincia da Gallaecia<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/vias-terrestres-de-comunicacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/vias-terrestres-de-comunicacion\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>V\u00edas de comunicaci\u00f3ns terrestres<\/strong><\/a>: rexi\u00f3n non transitada polas grandes v\u00edas romanas<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/contactos-maritimos-do-conventus-lucensis\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>Contactos mar\u00edtimos do conventus lucensis<\/strong><\/a>: de Brigantium a Britania<\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/asentamentos-no-territorio-mindoniense\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><\/a><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/asentamentos-no-territorio-mindoniense\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Asentamentos e explotaci\u00f3n do territorio<\/a><\/strong>: terra de castros, <em>villae <\/em>e factor\u00edas de salaz\u00f3n<ul><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/o-castro-de-saa-vivendas-e-utensilios-de-influxo-romano\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">*O castro de Saa: <\/a><\/strong>vivendas e utensilios pastoricenses de influxo romano<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/denarios-de-s-cosme-de-pineiro-a-moeda\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">*Denarios de S. Cosme de Pi\u00f1eiro: <\/a><\/strong>a moeda, novo elemento de comercio, tam\u00e9n na Pastoriza<\/li><\/ul><\/li><\/ul><\/li><li><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/cristianizacion-anos-300-410\/\"><strong>1\u00aa Cristianizaci\u00f3n (anos 300-409)<\/strong><\/a><\/li><\/ol>\n\n\n\n<h3># <a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/referencias\/\"><\/a><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/referencias\/\">Bibliograf\u00eda e referencias<\/a>: materiais empregados neste apartado.<\/h3>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large is-style-rounded\"><img loading=\"lazy\" width=\"1024\" height=\"427\" src=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-e1649672370362-1024x427.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2110\" srcset=\"https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-e1649672370362-1024x427.jpg 1024w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-e1649672370362-300x125.jpg 300w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-e1649672370362-768x320.jpg 768w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-e1649672370362-18x8.jpg 18w, https:\/\/britonia.gal\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Territorio-mindoniense-invertido-e1649672370362.jpg 1267w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dividimos este apartado en tres secci\u00f3ns: a primeira trata as transformaci\u00f3ns xeol\u00f3xicas que deron lugar \u00f3 territorio mindoniense; a segunda recolle os principais vestixios que se co\u00f1ecen nel sobre as diferentes \u00e9pocas de ocupaci\u00f3n hom\u00ednida; e a terceira aborda as transformaci\u00f3ns introducidas pola sociedade castrexa e a conquista romana. O prop\u00f3sito \u00e9 amosar a evoluci\u00f3n &hellip; <\/p>\n<p class=\"link-more\"><a href=\"https:\/\/britonia.gal\/es\/prehistoria\/\" class=\"more-link\">Leer m\u00e1s<span class=\"screen-reader-text\"> \u00abPrehistoria mindoniense\u00bb<\/span><\/a><\/p>","protected":false},"author":1,"featured_media":2334,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/996"}],"collection":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=996"}],"version-history":[{"count":45,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/996\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3878,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/996\/revisions\/3878"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2334"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/britonia.gal\/es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=996"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}